8.001. 1. Mettāsutta - 1. The Benefits of Love

1. Mettāvagga - 1. Love

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Mettāya, bhikkhave, cetovimuttiyā āsevitāya bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya aṭṭhānisaṃsā pāṭikaṅkhā.

“Mendicants, you can expect eight benefits when the heart’s release by love has been cultivated, developed, and practiced, made a vehicle and a basis, kept up, consolidated, and properly implemented.

Katame aṭṭha?

What eight?

Sukhaṃ supati, sukhaṃ paṭibujjhati, na pāpakaṃ supinaṃ passati, manussānaṃ piyo hoti, amanussānaṃ piyo hoti, devatā rakkhanti, nāssa aggi vā visaṃ vā satthaṃ vā kamati, uttariṃ appaṭivijjhanto brahmalokūpago hoti.

You sleep well. You wake happily. You don’t see bad dreams. Humans love you. Non-humans love you. Deities protect you. You can’t be harmed by fire, poison, or blade. If you don’t reach any higher, you’ll be reborn in a Brahmā realm.

Mettāya, bhikkhave, cetovimuttiyā āsevitāya bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya ime aṭṭhānisaṃsā pāṭikaṅkhāti.

You can expect these eight benefits when the heart’s release by love has been cultivated, developed, and practiced, made a vehicle and a basis, kept up, consolidated, and properly implemented.

Yo ca mettaṃ bhāvayati,

A mindful one who develops

appamāṇaṃ paṭissato;

limitless love

Tanū saṃyojanā honti,

weakens the fetters,

passato upadhikkhayaṃ.

seeing the ending of attachments.

Ekampi ce pāṇamaduṭṭhacitto,

Loving just one creature with a hateless heart

Mettāyati kusalī tena hoti;

makes you a good person.

Sabbe ca pāṇe manasānukampī,

Compassionate for all creatures,

Pahūtamariyo pakaroti puññaṃ.

a noble one creates abundant merit.

Ye sattasaṇḍaṃ pathaviṃ vijetvā,

The royal potentates conquered this land

Rājisayo yajamānā anupariyagā;

and traveled around sponsoring sacrifices—

Assamedhaṃ purisamedhaṃ,

horse sacrifice, human sacrifice,

Sammāpāsaṃ vājapeyyaṃ niraggaḷaṃ.

the sacrifices of the ‘stick-casting’, the ‘royal soma drinking’, and the ‘unbarred’.

Mettassa cittassa subhāvitassa,

These are not worth a sixteenth part

Kalampi te nānubhavanti soḷasiṃ;

of the mind developed with love,

Candappabhā tāragaṇāva sabbe,

as all the constellations of stars

Yathā na agghanti kalampi soḷasiṃ.

aren’t worth a sixteenth part of the moon’s light.

Yo na hanti na ghāteti,

If you don’t kill or encourage others to kill,

na jināti na jāpaye;

don’t conquer or encourage others to conquer,

Mettaṃso sabbabhūtānaṃ,

with love for all sentient beings,

veraṃ tassa na kenacī”ti.

you’ll have no enmity for anyone.”

Paṭhamaṃ.

8.003. 3. Paṭhamaappiyasutta - 3. Disliked (1st)

1. Mettāvagga - 1. Love

“Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

“Mendicants, a mendicant with eight qualities is disliked and disapproved by their spiritual companions, not respected or admired.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, bhikkhave, bhikkhu appiyapasaṃsī ca hoti, piyagarahī ca, lābhakāmo ca, sakkārakāmo ca, ahiriko ca, anottappī ca, pāpiccho ca, micchādiṭṭhi ca.

It’s when a mendicant praises the disliked and criticizes the liked. They desire material possessions and honor. They lack conscience and prudence. They have wicked desires and wrong view.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

A mendicant with these eight qualities is disliked and disapproved by their spiritual companions, not respected or admired.

Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

A mendicant with eight qualities is liked and approved by their spiritual companions, and respected and admired.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, bhikkhave, bhikkhu na appiyapasaṃsī ca hoti, na piyagarahī ca, na lābhakāmo ca, na sakkārakāmo ca, hirīmā ca hoti, ottappī ca, appiccho ca, sammādiṭṭhi ca.

It’s when a mendicant doesn’t praise the disliked and criticize the liked. They don’t desire material possessions and honor. They have conscience and prudence. They have few desires and right view.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā”ti.

A mendicant with these eight qualities is liked and approved by their spiritual companions, and respected and admired.”

Tatiyaṃ.

8.004. 4. Dutiyaappiyasutta - 4. Disliked (2nd)

1. Mettāvagga - 1. Love

“Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

“Mendicants, a mendicant with eight qualities is disliked and disapproved by their spiritual companions, not respected or admired.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, bhikkhave, bhikkhu lābhakāmo ca hoti, sakkārakāmo ca, anavaññattikāmo ca, akālaññū ca, amattaññū ca, asuci ca, bahubhāṇī ca, akkosakaparibhāsako ca sabrahmacārīnaṃ.

It’s when a mendicant desires material possessions, honor, and to be looked up to. They know neither moderation nor the proper time. Their conduct is impure, they talk a lot, and they insult and abuse their spiritual companions.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

A mendicant with these eight qualities is disliked and disapproved by their spiritual companions, not respected or admired.

Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

A mendicant with eight qualities is liked and approved by their spiritual companions, and respected and admired.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, bhikkhave, bhikkhu na lābhakāmo ca hoti, na sakkārakāmo ca, na anavaññattikāmo ca, kālaññū ca, mattaññū ca, suci ca, na bahubhāṇī ca, anakkosakaparibhāsako ca sabrahmacārīnaṃ.

It’s when a mendicant doesn’t desire material possessions, honor, and to be looked up to. They know moderation and the proper time. Their conduct is pure, they don’t talk a lot, and they don’t insult and abuse their spiritual companions.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā”ti.

A mendicant with these eight qualities is liked and approved by their spiritual companions, and respected and admired.”

Catutthaṃ.

8.008. 8. Uttaravipattisutta - 8. Uttara on Failure

1. Mettāvagga - 1. Love

Ekaṃ samayaṃ āyasmā uttaro mahisavatthusmiṃ viharati saṅkheyyake pabbate vaṭajālikāyaṃ.

At one time Venerable Uttara was staying on the Saṅkheyyaka Mountain in the Mahisa region near Dhavajālikā.

Tatra kho āyasmā uttaro bhikkhū āmantesi:

There Uttara addressed the mendicants:

“sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ attavipattiṃ paccavekkhitā hoti.

“Mendicants, it’s good for a mendicant to check their own failings from time to time.

Sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ paravipattiṃ paccavekkhitā hoti.

It’s good for a mendicant to check the failings of others from time to time.

Sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ attasampattiṃ paccavekkhitā hoti.

It’s good for a mendicant to check their own successes from time to time.

Sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ parasampattiṃ paccavekkhitā hotī”ti.

It’s good for a mendicant to check the successes of others from time to time.”

Tena kho pana samayena vessavaṇo mahārājā uttarāya disāya dakkhiṇaṃ disaṃ gacchati kenacideva karaṇīyena.

Now at that time the great king Vessavaṇa was on his way from the north to the south on some business.

Assosi kho vessavaṇo mahārājā āyasmato uttarassa mahisavatthusmiṃ saṅkheyyake pabbate vaṭajālikāyaṃ bhikkhūnaṃ evaṃ dhammaṃ desentassa:

He heard Venerable Uttara teaching this to the mendicants on Saṅkheyyaka Mountain.

“sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ attavipattiṃ paccavekkhitā hoti.

Sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ paravipattiṃ paccavekkhitā hoti.

Sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ attasampattiṃ paccavekkhitā hoti.

Sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ parasampattiṃ paccavekkhitā hotī”ti.

Atha kho vessavaṇo mahārājā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ mahisavatthusmiṃ saṅkheyyake pabbate vaṭajālikāyaṃ antarahito devesu tāvatiṃsesu pāturahosi.

Then Vessavaṇa vanished from Saṅkheyyaka Mountain and appeared among the gods of the Thirty Three, as easily as a strong person would extend or contract their arm.

Atha kho vessavaṇo mahārājā yena sakko devānamindo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā sakkaṃ devānamindaṃ etadavoca:

Then he went up to Sakka, lord of gods, and said to him:

“yagghe, mārisa, jāneyyāsi.

“Please sir, you should know this.

Eso āyasmā uttaro mahisavatthusmiṃ saṅkheyyake pabbate vaṭajālikāyaṃ bhikkhūnaṃ evaṃ dhammaṃ deseti:

Venerable Uttara is teaching the mendicants on Saṅkheyyaka Mountain in this way:

‘sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ attavipattiṃ paccavekkhitā hoti.

‘It’s good for a mendicant from time to time to check their own failings. …

Sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ paravipattiṃ … pe …

the failings of others …

attasampattiṃ …

their own successes …

parasampattiṃ paccavekkhitā hotī’”ti.

the successes of others.’

Atha kho sakko devānamindo seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ devesu tāvatiṃsesu antarahito mahisavatthusmiṃ saṅkheyyake pabbate vaṭajālikāyaṃ āyasmato uttarassa sammukhe pāturahosi.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, Sakka vanished from the gods of the Thirty Three and reappeared on Saṅkheyyaka Mountain in front of Venerable Uttara.

Atha kho sakko devānamindo yenāyasmā uttaro tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ uttaraṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho sakko devānamindo āyasmantaṃ uttaraṃ etadavoca:

Then Sakka went up to Venerable Uttara, bowed, stood to one side, and said to him:

“Saccaṃ kira, bhante, āyasmā uttaro bhikkhūnaṃ evaṃ dhammaṃ desesi:

“Is it really true, sir, that you teach the mendicants in this way:

‘sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ attavipattiṃ paccavekkhitā hoti,

‘It’s good for a mendicant from time to time to check their own failings …

sādhāvuso, bhikkhu kālena kālaṃ paravipattiṃ … pe …

the failings of others …

attasampattiṃ …

their own successes …

parasampattiṃ paccavekkhitā hotī’”ti?

the successes of others’?”

“Evaṃ, devānamindā”ti.

“Indeed, lord of gods.”

“Kiṃ panidaṃ, bhante, āyasmato uttarassa sakaṃ paṭibhānaṃ, udāhu tassa bhagavato vacanaṃ arahato sammāsambuddhassā”ti?

“Sir, did this teaching come to you from your own inspiration, or was it spoken by the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha?”

“Tena hi, devānaminda, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, lord of gods, I shall give you a simile.

Upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Seyyathāpi, devānaminda, gāmassa vā nigamassa vā avidūre mahādhaññarāsi.

Suppose there was a large heap of grain not far from a town or village.

Tato mahājanakāyo dhaññaṃ āhareyya—

And a large crowd were to take away grain

kājehipi piṭakehipi ucchaṅgehipi añjalīhipi.

with carrying poles, baskets, hip sacks, or their cupped hands.

Yo nu kho, devānaminda, taṃ mahājanakāyaṃ upasaṅkamitvā evaṃ puccheyya:

If someone were to go to that crowd and ask them

‘kuto imaṃ dhaññaṃ āharathā’ti, kathaṃ byākaramāno nu kho, devānaminda, so mahājanakāyo sammā byākaramāno byākareyyā”ti?

where they got the grain from, how should that crowd rightly reply?”

“‘Amumhā mahādhaññarāsimhā āharāmā’ti kho, bhante, so mahājanakāyo sammā byākaramāno byākareyyā”ti.

“Sir, they should reply that they took it from the large heap of grain.”

“Evamevaṃ kho, devānaminda, yaṃ kiñci subhāsitaṃ sabbaṃ taṃ tassa bhagavato vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

“In the same way, lord of gods, whatever is well spoken is spoken by the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Tato upādāyupādāya mayaṃ caññe ca bhaṇāmā”ti.

Both myself and others rely completely on that when we speak.”

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Yāva subhāsitañcidaṃ āyasmatā uttarena:

How well this was said by Venerable Uttara!

‘yaṃ kiñci subhāsitaṃ sabbaṃ taṃ tassa bhagavato vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

‘Whatever is well spoken is spoken by the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Tato upādāyupādāya mayañcaññe ca bhaṇāmā’ti.

Both myself and others rely completely on that when we speak.’

Ekamidaṃ, bhante uttara, samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate acirapakkante devadatte.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain, not long after Devadatta had left.

Tatra kho bhagavā devadattaṃ ārabbha bhikkhū āmantesi:

There the Buddha spoke to the mendicants about Devadatta:

‘Sādhu, bhikkhave, bhikkhu kālena kālaṃ attavipattiṃ paccavekkhitā hoti.

‘Mendicants, it’s good for a mendicant from time to time to check their own failings …

Sādhu, bhikkhave, bhikkhu kālena kālaṃ paravipattiṃ … pe …

the failings of others …

attasampattiṃ …

their own successes …

parasampattiṃ paccavekkhitā hoti.

the successes of others.

Aṭṭhahi, bhikkhave, asaddhammehi abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho.

Overcome and overwhelmed by eight things that oppose the true teaching, Devadatta is going to a place of loss, to hell, there to remain for an eon, irredeemable.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Lābhena hi, bhikkhave, abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho;

Overcome and overwhelmed by gain …

alābhena, bhikkhave … pe …

loss …

yasena, bhikkhave …

fame …

ayasena, bhikkhave …

disgrace …

sakkārena, bhikkhave …

honor …

asakkārena, bhikkhave …

dishonor …

pāpicchatāya, bhikkhave …

wicked desires …

pāpamittatāya, bhikkhave, abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho.

bad friendship, Devadatta is going to a place of loss, to hell, there to remain for an eon, irredeemable.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi asaddhammehi abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho.

Overcome and overwhelmed by these eight things that oppose the true teaching, Devadatta is going to a place of loss, to hell, there to remain for an eon, irredeemable.

Sādhu, bhikkhave, bhikkhu uppannaṃ lābhaṃ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya;

It’s good for a mendicant, whenever they encounter it, to overcome gain …

uppannaṃ alābhaṃ … pe …

loss …

uppannaṃ yasaṃ …

fame …

uppannaṃ ayasaṃ …

disgrace …

uppannaṃ sakkāraṃ …

honor …

uppannaṃ asakkāraṃ …

dishonor …

uppannaṃ pāpicchataṃ …

wicked desires …

uppannaṃ pāpamittataṃ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya.

bad friendship.

Kiñca, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca uppannaṃ lābhaṃ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya;

What advantage does a mendicant gain by overcoming these eight things?

uppannaṃ alābhaṃ … pe …

uppannaṃ yasaṃ …

uppannaṃ ayasaṃ …

uppannaṃ sakkāraṃ …

uppannaṃ asakkāraṃ …

uppannaṃ pāpicchataṃ …

uppannaṃ pāpamittataṃ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya?

Yaṃ hissa, bhikkhave, uppannaṃ lābhaṃ anabhibhuyya viharato uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, uppannaṃ lābhaṃ abhibhuyya viharato evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti.

The distressing and feverish defilements that might arise in someone who lives without overcoming these eight things do not arise when they have overcome them.

Yaṃ hissa, bhikkhave, uppannaṃ alābhaṃ … pe …

uppannaṃ yasaṃ …

uppannaṃ ayasaṃ …

uppannaṃ sakkāraṃ …

uppannaṃ asakkāraṃ …

uppannaṃ pāpicchataṃ …

uppannaṃ pāpamittataṃ anabhibhuyya viharato uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, uppannaṃ pāpamittataṃ abhibhuyya viharato evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti.

Idaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu atthavasaṃ paṭicca uppannaṃ lābhaṃ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya;

This is the advantage that a mendicant gains by overcoming these eight things.

uppannaṃ alābhaṃ … pe …

uppannaṃ yasaṃ …

uppannaṃ ayasaṃ …

uppannaṃ sakkāraṃ …

uppannaṃ asakkāraṃ …

uppannaṃ pāpicchataṃ …

uppannaṃ pāpamittataṃ abhibhuyya abhibhuyya vihareyya.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

“uppannaṃ lābhaṃ abhibhuyya abhibhuyya viharissāma,

“Whenever we encounter it, we will overcome gain …

uppannaṃ alābhaṃ … pe …

loss …

uppannaṃ yasaṃ …

fame …

uppannaṃ ayasaṃ …

disgrace …

uppannaṃ sakkāraṃ …

honor …

uppannaṃ asakkāraṃ …

dishonor …

uppannaṃ pāpicchataṃ …

wicked desires …

uppannaṃ pāpamittataṃ abhibhuyya abhibhuyya viharissāmā”ti.

bad friendship.”

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban’ti.

That’s how you should train.’

Ettāvatā, bhante uttara, manussesu catasso parisā—

Sir, Uttara, this exposition of the teaching is not established anywhere in the four assemblies—

bhikkhū, bhikkhuniyo, upāsakā, upāsikāyo.

monks, nuns, laymen, and laywomen.

Nāyaṃ dhammapariyāyo kismiñci upaṭṭhito.

Uggaṇhatu, bhante, āyasmā uttaro imaṃ dhammapariyāyaṃ.

Sir, learn this exposition of the teaching!

Pariyāpuṇātu, bhante, āyasmā uttaro imaṃ dhammapariyāyaṃ.

Memorize this exposition of the teaching!

Dhāretu, bhante, āyasmā uttaro imaṃ dhammapariyāyaṃ.

Remember this exposition of the teaching!

Atthasaṃhito ayaṃ, bhante, dhammapariyāyo ādibrahmacariyako”ti.

Sir, this exposition of the teaching is beneficial and relates to the fundamentals of the spiritual life.”

Aṭṭhamaṃ.

8.011. 11. Verañjasutta - 11. At Verañja

2. Mahāvagga - 2. The Great Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā verañjāyaṃ viharati naḷerupucimandamūle.

At one time the Buddha was staying in Verañja at the root of a neem tree dedicated to Naḷeru.

Atha kho verañjo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Verañja went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho verañjo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Sutaṃ metaṃ, bho gotama:

“Master Gotama, I have heard that

‘na samaṇo gotamo brāhmaṇe jiṇṇe vuḍḍhe mahallake addhagate vayoanuppatte abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimantetī’ti.

the ascetic Gotama doesn’t bow to old brahmins, the elderly and senior, who are advanced in years and have reached the final stage of life; nor does he rise in their presence or offer them a seat.

Tayidaṃ, bho gotama, tatheva.

And this is indeed the case,

Na hi bhavaṃ gotamo brāhmaṇe jiṇṇe vuḍḍhe mahallake addhagate vayoanuppatte abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimanteti.

for Master Gotama does not bow to old brahmins, elderly and senior, who are advanced in years and have reached the final stage of life; nor does he rise in their presence or offer them a seat.

Tayidaṃ, bho gotama, na sampannamevā”ti.

This is not appropriate, Master Gotama.”

“Nāhaṃ taṃ, brāhmaṇa, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya yamahaṃ abhivādeyyaṃ vā paccuṭṭheyyaṃ vā āsanena vā nimanteyyaṃ.

“Brahmin, I don’t see anyone in this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—for whom I should bow down or rise up or offer a seat.

Yañhi, brāhmaṇa, tathāgato abhivādeyya vā paccuṭṭheyya vā āsanena vā nimanteyya, muddhāpi tassa vipateyyā”ti.

If the Realized One bowed down or rose up or offered a seat to anyone, their head would explode!”

“Arasarūpo bhavaṃ gotamo”ti.

“Master Gotama lacks taste.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

“There is, brahmin, a sense in which you could rightly say

‘arasarūpo samaṇo gotamo’ti.

that I lack taste.

Ye te, brāhmaṇa, rūparasā saddarasā gandharasā rasarasā phoṭṭhabbarasā, te tathāgatassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

For the Realized One has given up taste for sights, sounds, smells, tastes, and touches. It’s cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

In this sense you could rightly say that I lack taste.

‘arasarūpo samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṃ tvaṃ sandhāya vadesī”ti. (1)

But that’s not what you’re talking about.”

“Nibbhogo bhavaṃ gotamo”ti.

“Master Gotama is indelicate.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

“There is, brahmin, a sense in which you could rightly say

‘nibbhogo samaṇo gotamo’ti.

that I’m indelicate.

Ye te, brāhmaṇa, rūpabhogā saddabhogā gandhabhogā rasabhogā phoṭṭhabbabhogā, te tathāgatassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

For the Realized One has given up delight in sights, sounds, smells, tastes, and touches. It’s cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

In this sense you could rightly say that I’m indelicate.

‘nibbhogo samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṃ tvaṃ sandhāya vadesī”ti. (2)

But that’s not what you’re talking about.”

“Akiriyavādo bhavaṃ gotamo”ti.

“Master Gotama is a teacher of inaction.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

“There is, brahmin, a sense in which you could rightly say that

‘akiriyavādo samaṇo gotamo’ti.

I’m a teacher of inaction.

Ahañhi, brāhmaṇa, akiriyaṃ vadāmi kāyaduccaritassa vacīduccaritassa manoduccaritassa; anekavihitānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ akiriyaṃ vadāmi.

For I teach inaction regarding bad bodily, verbal, and mental conduct, and the many kinds of unskillful things.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

In this sense you could rightly say that I’m a teacher of inaction.

‘akiriyavādo samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṃ tvaṃ sandhāya vadesī”ti. (3)

But that’s not what you’re talking about.”

“Ucchedavādo bhavaṃ gotamo”ti.

“Master Gotama is a teacher of annihilationism.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

“There is, brahmin, a sense in which you could rightly say that

‘ucchedavādo samaṇo gotamo’ti.

I’m a teacher of annihilationism.

Ahañhi, brāhmaṇa, ucchedaṃ vadāmi rāgassa dosassa mohassa; anekavihitānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ ucchedaṃ vadāmi.

For I teach the annihilation of greed, hate, and delusion, and the many kinds of unskillful things.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

In this sense you could rightly say that I’m a teacher of annihilationism.

‘ucchedavādo samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṃ tvaṃ sandhāya vadesī”ti. (4)

But that’s not what you’re talking about.”

“Jegucchī bhavaṃ gotamo”ti.

“Master Gotama is disgusted.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

“There is, brahmin, a sense in which you could rightly say that

‘jegucchī samaṇo gotamo’ti.

I’m disgusted.

Ahañhi, brāhmaṇa, jigucchāmi kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena; jigucchāmi anekavihitānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

For I’m disgusted by bad conduct by way of body, speech, and mind, and by attainment of the many kinds of unskillful things.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

In this sense you could rightly say that I’m digusted.

‘jegucchī samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṃ tvaṃ sandhāya vadesī”ti. (5)

But that’s not what you’re talking about.”

“Venayiko bhavaṃ gotamo”ti.

“Master Gotama is an exterminator.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

“There is, brahmin, a sense in which you could rightly say that

‘venayiko samaṇo gotamo’ti.

I’m an exterminator.

Ahañhi, brāhmaṇa, vinayāya dhammaṃ desemi rāgassa dosassa mohassa; anekavihitānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ vinayāya dhammaṃ desemi.

For I teach the extermination of greed, hate, and delusion, and the many kinds of unskillful things.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

In this sense you could rightly say that I’m an exterminator.

‘venayiko samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṃ tvaṃ sandhāya vadesī”ti. (6)

But that’s not what you’re talking about.”

“Tapassī bhavaṃ gotamo”ti.

“Master Gotama is a mortifier.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

“There is, brahmin, a sense in which you could rightly say that

‘tapassī samaṇo gotamo’ti.

I’m a mortifier.

Tapanīyāhaṃ, brāhmaṇa, pāpake akusale dhamme vadāmi kāyaduccaritaṃ vacīduccaritaṃ manoduccaritaṃ.

For I say that bad conduct by way of body, speech, and mind should be mortified.

Yassa kho, brāhmaṇa, tapanīyā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā, tamahaṃ ‘tapassī’ti vadāmi.

I say that a mortifier is someone who has given up unskillful qualities that should be mortified. They’ve cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them, so that they’re unable to arise in the future.

Tathāgatassa kho, brāhmaṇa, tapanīyā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

The Realized One is someone who has given up unskillful qualities that should be mortified. He has cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them, so that they’re unable to arise in the future.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

In this sense you could rightly say that I’m a mortifier.

‘tapassī samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṃ tvaṃ sandhāya vadesī”ti. (7)

But that’s not what you’re talking about.”

“Apagabbho bhavaṃ gotamo”ti.

“Master Gotama is an abortionist.”

“Atthi khvesa, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

“There is, brahmin, a sense in which you could rightly say that

‘apagabbho samaṇo gotamo’ti.

I’m an abortionist.

Yassa kho, brāhmaṇa, āyatiṃ gabbhaseyyā punabbhavābhinibbatti pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā, tamahaṃ ‘apagabbho’ti vadāmi.

I say that an abortionist is someone who has given up future wombs and rebirth into a new state of existence. They’ve cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them, so that they’re unable to arise in the future.

Tathāgatassa kho, brāhmaṇa, āyatiṃ gabbhaseyyā punabbhavābhinibbatti pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

The Realized One has given up future wombs and rebirth into a new state of existence. He has cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them, so that they’re unable to arise in the future.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, pariyāyo, yena maṃ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya:

In this sense you could rightly say that I’m an abortionist.

‘apagabbho samaṇo gotamo’ti, no ca kho yaṃ tvaṃ sandhāya vadesi. (8)

But that’s not what you’re talking about.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, kukkuṭiyā aṇḍāni aṭṭha vā dasa vā dvādasa vā.

Suppose, brahmin, there was a chicken with eight or ten or twelve eggs.

Tānāssu kukkuṭiyā sammā adhisayitāni sammā pariseditāni sammā paribhāvitāni.

And she properly sat on them to keep them warm and incubated.

Yo nu kho tesaṃ kukkuṭacchāpakānaṃ paṭhamataraṃ pādanakhasikhāya vā mukhatuṇḍakena vā aṇḍakosaṃ padāletvā sotthinā abhinibbhijjeyya, kinti svāssa vacanīyo: ‘jeṭṭho vā kaniṭṭho vā’”ti?

Now, the chick that is first to break out of the eggshell with its claws and beak and hatch safely: should that be called the eldest or the youngest?”

“Jeṭṭho tissa, bho gotama, vacanīyo. So hi nesaṃ, bho gotama, jeṭṭho hotī”ti.

“Master, Gotama, that should be called the eldest. For it is the eldest among them.”

“Evamevaṃ kho ahaṃ, brāhmaṇa, avijjāgatāya pajāya aṇḍabhūtāya pariyonaddhāya avijjaṇḍakosaṃ padāletvā ekova loke anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho.

“In the same way, in this population lost in ignorance, trapped in their shells, I alone have broken open the egg of ignorance and realized the supreme perfect awakening.

Ahañhi, brāhmaṇa, jeṭṭho seṭṭho lokassa.

So, brahmin, I am the eldest and the best in the world.

Āraddhaṃ kho pana me, brāhmaṇa, vīriyaṃ ahosi asallīnaṃ, upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā, passaddho kāyo asāraddho, samāhitaṃ cittaṃ ekaggaṃ.

My energy was roused up and unflagging, my mindfulness was established and lucid, my body was tranquil and undisturbed, and my mind was immersed in samādhi.

So kho ahaṃ, brāhmaṇa, vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi;

Quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I entered and remained in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi;

As the placing of the mind and keeping it connected were stilled, I entered and remained in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharāmi sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedemi yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi;

And with the fading away of rapture, I entered and remained in the third absorption, where I meditated with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

With the giving up of pleasure and pain, and the ending of former happiness and sadness, I entered and remained in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmesiṃ.

When my mind had immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—I extended it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarāmi, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto. So tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto. So tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarāmi.

I recollected many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. I remembered: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so I recollected my many kinds of past lives, with features and details.

Ayaṃ kho me, brāhmaṇa, rattiyā paṭhame yāme paṭhamā vijjā adhigatā;

This was the first knowledge, which I achieved in the first watch of the night.

avijjā vihatā vijjā uppannā; tamo vihato āloko uppanno, yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance was destroyed and knowledge arose; darkness was destroyed and light arose, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

Ayaṃ kho me, brāhmaṇa, paṭhamā abhinibbhidā ahosi kukkuṭacchāpakasseva aṇḍakosamhā. (1)

This was my first breaking out, like a chick breaking out of the eggshell.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmesiṃ.

When my mind had immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—I extended it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passāmi cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāmi: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā, vacīduccaritena samannāgatā, manoduccaritena samannāgatā, ariyānaṃ upavādakā, micchādiṭṭhikā, micchādiṭṭhikammasamādānā. Te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannāti. Ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā, vacīsucaritena samannāgatā, manosucaritena samannāgatā, ariyānaṃ anupavādakā, sammādiṭṭhikā, sammādiṭṭhikammasamādānā. Te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passāmi cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāmi.

With clairvoyance that is purified and superhuman, I saw sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. I understood how sentient beings are reborn according to their deeds: ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they acted out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they acted out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, I saw sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. I understood how sentient beings are reborn according to their deeds.

Ayaṃ kho me, brāhmaṇa, rattiyā majjhime yāme dutiyā vijjā adhigatā;

This was the second knowledge, which I achieved in the middle watch of the night.

avijjā vihatā vijjā uppannā; tamo vihato āloko uppanno, yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance was destroyed and knowledge arose; darkness was destroyed and light arose, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

Ayaṃ kho me, brāhmaṇa, dutiyā abhinibbhidā ahosi kukkuṭacchāpakasseva aṇḍakosamhā. (2)

This was my second breaking out, like a chick breaking out of the eggshell.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmesiṃ.

When my mind had immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—I extended it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ;

I truly understood: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ āsavasamudayo’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ āsavanirodho’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ.

I truly understood: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa me evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccittha, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccittha, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccittha.

Knowing and seeing like this, my mind was freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ ahosi.

When it was freed, I knew it was freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti abbhaññāsiṃ.

I understood: ‘Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.’

Ayaṃ kho me, brāhmaṇa, rattiyā pacchime yāme tatiyā vijjā adhigatā;

This was the third knowledge, which I achieved in the last watch of the night.

avijjā vihatā vijjā uppannā; tamo vihato āloko uppanno, yathā taṃ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato.

Ignorance was destroyed and knowledge arose; darkness was destroyed and light arose, as happens for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

Ayaṃ kho me, brāhmaṇa, tatiyā abhinibbhidā ahosi kukkuṭacchāpakasseva aṇḍakosamhā”ti. (3)

This was my third breaking out, like a chick breaking out of the eggshell.”

Evaṃ vutte, verañjo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the brahmin Verañja said to the Buddha:

“jeṭṭho bhavaṃ gotamo, seṭṭho bhavaṃ gotamo.

“Master Gotama is the eldest! Master Gotama is the best!

Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṃghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Paṭhamaṃ.

8.013. 13. Assājānīyasutta - 13. A Thoroughbred

2. Mahāvagga - 2. The Great Chapter

“Aṭṭhahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño bhaddo assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhaṃ gacchati.

“Mendicants, a fine royal thoroughbred with eight factors is worthy of a king, fit to serve a king, and considered a factor of kingship.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, bhikkhave, rañño bhaddo assājānīyo ubhato sujāto hoti—

It’s when a fine royal thoroughbred is well born on both

mātito ca pitito ca.

the mother’s and the father’s sides.

Yassaṃ disāyaṃ aññepi bhaddā assājānīyā jāyanti, tassaṃ disāyaṃ jāto hoti.

He’s bred in the region fine thoroughbreds come from.

Yaṃ kho panassa bhojanaṃ denti—

Whatever food he’s given,

allaṃ vā sukkhaṃ vā—

fresh or dry,

taṃ sakkaccaṃyeva paribhuñjati avikiranto.

he eats carefully, without making a mess.

Jegucchī hoti uccāraṃ vā passāvaṃ vā abhinisīdituṃ vā abhinipajjituṃ vā.

He’s disgusted by sitting or lying down in excrement or urine.

Sorato hoti sukhasaṃvāso, na ca aññe asse ubbejetā.

He’s sweet-natured and pleasant to live with, and he doesn’t upset the other horses.

Yāni kho panassa honti sāṭheyyāni kūṭeyyāni jimheyyāni vaṅkeyyāni, tāni yathābhūtaṃ sārathissa āvikattā hoti.

He openly shows his tricks, bluffs, ruses, and feints to his trainer,

Tesamassa sārathi abhinimmadanāya vāyamati.

so the trainer can try to subdue them.

Vāhī kho pana hoti.

He carries his load, determining:

‘Kāmaññe assā vahantu vā mā vā, ahamettha vahissāmī’ti cittaṃ uppādeti.

‘Whether or not the other horses carry their loads, I’ll carry mine.’

Gacchanto kho pana ujumaggeneva gacchati.

He always walks in a straight path.

Thāmavā hoti yāva jīvitamaraṇapariyādānā thāmaṃ upadaṃsetā.

He’s strong, and stays strong even until death.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi aṅgehi samannāgato rañño bhaddo assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhaṃ gacchati.

A fine royal thoroughbred with these eight factors is worthy of a king. …

Evamevaṃ kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with eight factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Yaṃ kho panassa bhojanaṃ denti—

Whatever food they’re given,

lūkhaṃ vā paṇītaṃ vā—

coarse or fine,

taṃ sakkaccaṃyeva paribhuñjati avihaññamāno.

they eat carefully, without annoyance.

Jegucchī hoti kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena;

They're disgusted with bad conduct by way of body, speech, or mind,

jegucchī hoti anekavihitānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

and by attainment of the many kinds of unskillful things.

Sorato hoti sukhasaṃvāso, na aññe bhikkhū ubbejetā.

They're sweet-natured and pleasant to live with, and they doesn’t upset the other mendicants.

Yāni kho panassa honti sāṭheyyāni kūṭeyyāni jimheyyāni vaṅkeyyāni, tāni yathābhūtaṃ āvikattā hoti satthari vā viññūsu vā sabrahmacārīsu.

They openly show their tricks, bluffs, ruses, and feints to their sensible spiritual companions,

Tesamassa satthā vā viññū vā sabrahmacārī abhinimmadanāya vāyamati.

so they can try to subdue them.

Sikkhitā kho pana hoti.

They do their training, determining:

‘Kāmaññe bhikkhū sikkhantu vā mā vā, ahamettha sikkhissāmī’ti cittaṃ uppādeti.

‘Whether or not the other mendicants do their training, I’ll do mine.’

Gacchanto kho pana ujumaggeneva gacchati;

They always walk in a straight path.

tatrāyaṃ ujumaggo, seyyathidaṃ—

And here the straight path is

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Āraddhavīriyo viharati:

They’re energetic:

‘kāmaṃ taco ca nhāru ca aṭṭhi ca avasissatu, sarīre upassussatu maṃsalohitaṃ; yaṃ taṃ purisathāmena purisavīriyena purisaparakkamena pattabbaṃ, na taṃ apāpuṇitvā vīriyassa saṇṭhānaṃ bhavissatī’ti.

‘Gladly, let my skin, sinews, and bones remain! Let the blood and flesh waste away in my body! I will not stop trying until I have achieved what is possible by manly strength, energy, and vigor.’

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these eight factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Tatiyaṃ.

8.016. 16. Dūteyyasutta - 16. Going on a Mission

2. Mahāvagga - 2. The Great Chapter

“Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu dūteyyaṃ gantumarahati.

“Mendicants, a mendicant with eight qualities is worthy of going on a mission.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sotā ca hoti, sāvetā ca, uggahetā ca, dhāretā ca, viññātā ca, viññāpetā ca, kusalo ca sahitāsahitassa, no ca kalahakārako—

It’s a mendicant who learns and educates others. They memorize and help others remember. They understand and help others understand. They’re skilled at knowing what’s on topic and what isn’t. And they don’t cause quarrels.

imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu dūteyyaṃ gantumarahati.

A mendicant with these eight qualities is worthy of going on a mission.

Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato sāriputto dūteyyaṃ gantumarahati.

Having eight qualities Sāriputta is worthy of going on a mission.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, bhikkhave, sāriputto sotā ca hoti, sāvetā ca, uggahetā ca, dhāretā ca, viññātā ca, viññāpetā ca, kusalo ca sahitāsahitassa, no ca kalahakārako.

He learns and educates others. He memorizes and helps others remember. He understands and helps others understand. He’s skilled at knowing what’s on topic and what isn’t. And he doesn’t cause quarrels.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato sāriputto dūteyyaṃ gantumarahatīti.

Having these eight qualities Sāriputta is worthy of going on a mission.

Yo ve na byathati patvā,

They don’t tremble when arriving

parisaṃ uggavādiniṃ;

at an assembly of fierce debaters.

Na ca hāpeti vacanaṃ,

They don’t omit any words,

na ca chādeti sāsanaṃ.

or conceal the instructions.

Asandiddhañca bhaṇati,

Their words aren’t poisoned,

Pucchito na ca kuppati;

and they don’t tremble when questioned.

Sa ve tādisako bhikkhu,

Such a mendicant

Dūteyyaṃ gantumarahatī”ti.

is worthy of going on a mission.”

Chaṭṭhaṃ.

8.020. 20. Uposathasutta - 20. Sabbath

2. Mahāvagga - 2. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Tena kho pana samayena bhagavā tadahuposathe bhikkhusaṃghaparivuto nisinno hoti.

Now, at that time it was the sabbath, and the Buddha was sitting surrounded by the Saṅgha of monks.

Atha kho āyasmā ānando abhikkantāya rattiyā, nikkhante paṭhame yāme, uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

And then, as the night was getting late, in the first watch of the night, Venerable Ānanda got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha and said,

“abhikkantā, bhante, ratti, nikkhanto paṭhamo yāmo, ciranisinno bhikkhusaṃgho.

“Sir, the night is getting late. It is the first watch of the night, and the Saṅgha has been sitting long.

Uddisatu, bhante, bhagavā bhikkhūnaṃ pātimokkhan”ti.

Please, sir, may the Buddha recite the monastic code to the mendicants.”

Evaṃ vutte, bhagavā tuṇhī ahosi.

But when he said this, the Buddha kept silent.

Dutiyampi kho āyasmā ānando abhikkantāya rattiyā, nikkhante majjhime yāme, uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

For a second time, as the night was getting late, in the middle watch of the night, Ānanda got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha and said,

“abhikkantā, bhante, ratti, nikkhanto majjhimo yāmo, ciranisinno bhikkhusaṅgho.

“Sir, the night is getting late. It is the middle watch of the night, and the Saṅgha has been sitting long.

Uddisatu, bhante, bhagavā bhikkhūnaṃ pātimokkhan”ti.

Please, sir, may the Buddha recite the monastic code to the mendicants.”

Dutiyampi kho bhagavā tuṇhī ahosi.

But for a second time the Buddha kept silent.

Tatiyampi kho āyasmā ānando abhikkantāya rattiyā, nikkhante pacchime yāme, uddhaste aruṇe, nandimukhiyā rattiyā uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time, as the night was getting late, in the last watch of the night, Ānanda got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha and said,

“abhikkantā, bhante, ratti, nikkhanto pacchimo yāmo, uddhastaṃ aruṇaṃ, nandimukhī ratti;

“Sir, the night is getting late. It is the last watch of the night and dawn stirs, bringing joy to the night.

ciranisinno bhikkhusaṅgho.

And the Saṅgha has been sitting long.

Uddisatu, bhante, bhagavā bhikkhūnaṃ pātimokkhan”ti.

Please, sir, may the Buddha recite the monastic code to the mendicants.”

“Aparisuddhā, ānanda, parisā”ti.

“Ānanda, the assembly is not pure.”

Atha kho āyasmato mahāmoggallānassa etadahosi:

Then Venerable Mahāmoggallāna thought,

“kaṃ nu kho bhagavā puggalaṃ sandhāya evamāha:

“Who is the Buddha talking about?”

‘aparisuddhā, ānanda, parisā’”ti?

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno sabbāvantaṃ bhikkhusaṅghaṃ cetasā ceto paricca manasākāsi.

Then he focused on comprehending the minds of everyone in the Saṅgha.

Addasā kho āyasmā mahāmoggallāno taṃ puggalaṃ dussīlaṃ pāpadhammaṃ asuciṃ saṅkassarasamācāraṃ paṭicchannakammantaṃ assamaṇaṃ samaṇapaṭiññaṃ abrahmacāriṃ brahmacāripaṭiññaṃ antopūtiṃ avassutaṃ kasambujātaṃ majjhe bhikkhusaṅghassa nisinnaṃ;

He saw that unethical person, of bad qualities, filthy, with suspicious behavior, underhand, no true ascetic or spiritual practitioner—though claiming to be one—rotten inside, corrupt, and depraved, sitting in the middle of the Saṅgha.

disvāna uṭṭhāyāsanā yena so puggalo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ puggalaṃ etadavoca:

When he saw him he got up from his seat, went up to him and said,

“uṭṭhehāvuso, diṭṭhosi bhagavatā.

“Get up, reverend. The Buddha has seen you.

Natthi te bhikkhūhi saddhiṃ saṃvāso”ti.

You can’t live in communion with the mendicants.”

Evaṃ vutte, so puggalo tuṇhī ahosi.

But when he said this, that person kept silent.

Dutiyampi kho āyasmā mahāmoggallāno taṃ puggalaṃ etadavoca:

For a second time …

“uṭṭhehāvuso, diṭṭhosi bhagavatā.

Natthi te bhikkhūhi saddhiṃ saṃvāso”ti.

Dutiyampi kho so puggalo tuṇhī ahosi.

Tatiyampi kho āyasmā mahāmoggallāno taṃ puggalaṃ etadavoca:

For a third time …

“uṭṭhehāvuso, diṭṭhosi bhagavatā.

Natthi te bhikkhūhi saddhiṃ saṃvāso”ti.

Tatiyampi kho so puggalo tuṇhī ahosi.

But for a third time that person kept silent.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno taṃ puggalaṃ bāhāyaṃ gahetvā bahidvārakoṭṭhakā nikkhāmetvā sūcighaṭikaṃ datvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Mahāmoggallāna took that person by the arm, ejected him out the gate, and bolted the door. Then he went up to the Buddha, and said to him,

“nikkhāmito so, bhante, puggalo mayā.

“I have ejected that person.

Parisuddhā parisā.

The assembly is pure.

Uddisatu, bhante, bhagavā bhikkhūnaṃ pātimokkhan”ti.

Please, sir, may the Buddha recite the monastic code to the mendicants.”

“Acchariyaṃ, moggallāna, abbhutaṃ, moggallāna.

“It’s incredible, Moggallāna, it’s amazing,

Yāva bāhā gahaṇāpi nāma so moghapuriso āgamissatī”ti.

how that silly man waited to be taken by the arm!”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants:

“tumheva dāni, bhikkhave, uposathaṃ kareyyātha, pātimokkhaṃ uddiseyyātha.

“Now, mendicants, you should perform the sabbath and recite the monastic code.

Na dānāhaṃ, bhikkhave, ajjatagge uposathaṃ karissāmi, pātimokkhaṃ uddisissāmi.

From this day forth, I will not perform the sabbath or recite the monastic code.

Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ tathāgato aparisuddhāya parisāya pātimokkhaṃ uddiseyya.

It’s impossible, mendicants, it can’t happen that a Realized One could recite the monastic code in an impure assembly.

Aṭṭhime, bhikkhave, mahāsamudde acchariyā abbhutā dhammā, ye disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti.

Seeing these eight incredible and amazing things the demons love the ocean.

Katame aṭṭha?

What eight?

Mahāsamuddo, bhikkhave, anupubbaninno anupubbapoṇo anupubbapabbhāro, na āyatakeneva papāto.

The ocean gradually slants, slopes, and inclines, with no abrupt precipice.

Yampi, bhikkhave, mahāsamuddo anupubbaninno anupubbapoṇo anupubbapabbhāro, na āyatakeneva papāto;

ayaṃ, bhikkhave, mahāsamudde paṭhamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti (yathā purime tathā vitthāro.)

This is the first thing the demons love about the ocean.

… pe …

(Expand in detail as in the previous sutta.)

Puna caparaṃ, bhikkhave, mahāsamuddo mahataṃ bhūtānaṃ āvāso. Tatrime bhūtā—timi timiṅgalo timirapiṅgalo asurā nāgā gandhabbā. Vasanti mahāsamudde yojanasatikāpi attabhāvā … pe … pañcayojanasatikāpi attabhāvā.

Furthermore, many great beings live in the ocean, such as leviathans, leviathan-gulpers, leviathan-gulper-gulpers, demons, dragons, and fairies. In the ocean there are life-forms a hundred leagues long, or even two hundred, three hundred, four hundred, or five hundred leagues long.

Yampi, bhikkhave, mahāsamuddo mahataṃ bhūtānaṃ āvāso; tatrime bhūtā—timi timiṅgalo timirapiṅgalo asurā nāgā gandhabbā; vasanti mahāsamudde yojanasatikāpi attabhāvā … pe … pañcayojanasatikāpi attabhāvā;

ayaṃ, bhikkhave, mahāsamudde aṭṭhamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti.

This is the eighth thing the demons love about the ocean.

Ime kho, bhikkhave, mahāsamudde aṭṭha acchariyā abbhutā dhammā, yaṃ disvā disvā asurā mahāsamudde abhiramanti.

Seeing these eight incredible and amazing things the demons love the ocean.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, aṭṭha imasmiṃ dhammavinaye acchariyā abbhutā dhammā, ye disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti.

In the same way, seeing eight incredible and amazing things, mendicants, the mendicants love this teaching and training.

Katame aṭṭha?

What eight?

Seyyathāpi, bhikkhave, mahāsamuddo anupubbaninno anupubbapoṇo anupubbapabbhāro, na āyatakeneva papāto;

The ocean gradually slants, slopes, and inclines, with no abrupt precipice.

evamevaṃ kho, bhikkhave, imasmiṃ dhammavinaye anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā, na āyatakeneva aññāpaṭivedho.

In the same way in this teaching and training the penetration to enlightenment comes from gradual training, progress, and practice, not abruptly.

Yampi, bhikkhave, imasmiṃ dhammavinaye anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā, na āyatakeneva aññāpaṭivedho;

ayaṃ, bhikkhave, imasmiṃ dhammavinaye paṭhamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti … pe …

This is the first thing the mendicants love about this teaching and training. …

seyyathāpi, bhikkhave, mahāsamuddo mahataṃ bhūtānaṃ āvāso; tatrime bhūtā—timi timiṅgalo timirapiṅgalo asurā nāgā gandhabbā, vasanti mahāsamudde yojanasatikāpi attabhāvā … pe … pañcayojanasatikāpi attabhāvā;

Many great beings live in the ocean, such as leviathans, leviathan-gulpers, leviathan-gulper-gulpers, demons, dragons, and fairies. In the ocean there are life-forms a hundred leagues long, or even two hundred, three hundred, four hundred, or five hundred leagues long.

evamevaṃ kho, bhikkhave, ayaṃ dhammavinayo mahataṃ bhūtānaṃ āvāso. Tatrime bhūtā—sotāpanno sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno … pe … arahā arahattāya paṭipanno.

In the same way, great beings live in this teaching and training, and these are those beings. The stream-enterer and the one practicing to realize the fruit of stream-entry. The once-returner and the one practicing to realize the fruit of once-return. The non-returner and the one practicing to realize the fruit of non-return. The perfected one, and the one practicing for perfection.

Yampi, bhikkhave, ayaṃ dhammavinayo mahataṃ bhūtānaṃ āvāso; tatrime bhūtā—sotāpanno sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno … pe … arahā arahattāya paṭipanno;

ayaṃ, bhikkhave, imasmiṃ dhammavinaye aṭṭhamo acchariyo abbhuto dhammo, yaṃ disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramanti.

This is the eighth thing the mendicants love about this teaching and training.

Ime kho, bhikkhave, imasmiṃ dhammavinaye aṭṭha acchariyā abbhutā dhammā, ye disvā disvā bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye abhiramantī”ti.

Seeing these eight incredible and amazing things, the mendicants love this teaching and training.”

Dasamaṃ.

Mahāvaggo dutiyo.

Verañjo sīho ājaññaṃ,

khaḷuṅkena malāni ca;

Dūteyyaṃ dve ca bandhanā,

pahārādo uposathoti.

8.022. 22. Dutiyauggasutta - 22. With Ugga of the Village of Hatthi

3. Gahapativagga - 3. Householders

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vajjīsu viharati hatthigāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Vajjis at the village of Hatthi.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“aṭṭhahi, bhikkhave, acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgataṃ uggaṃ gahapatiṃ hatthigāmakaṃ dhārethā”ti.

“Mendicants, you should remember the householder Ugga of Hatthi as someone who has eight amazing and incredible qualities.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṃ pāvisi.

When he had spoken, the Holy One got up from his seat and entered his dwelling.

Atha kho aññataro bhikkhu pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena uggassa gahapatino hatthigāmakassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then a certain mendicant robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of the householder Ugga of Hatthi, where he sat on the seat spread out.

Atha kho uggo gahapati hatthigāmako yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho uggaṃ gahapatiṃ hatthigāmakaṃ so bhikkhu etadavoca:

Then Ugga of Hatthi went up to that mendicant, bowed, and sat down to one side. The mendicant said to him:

“aṭṭhahi kho tvaṃ, gahapati, acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato bhagavatā byākato.

“Householder, the Buddha declared that you have eight amazing and incredible qualities.

Katame te, gahapati, aṭṭha acchariyā abbhutā dhammā, yehi tvaṃ samannāgato bhagavatā byākato”ti?

What are the eight qualities that he spoke of?”

“Na kho ahaṃ, bhante, jānāmi:

“Sir, I don’t know

‘katamehi aṭṭhahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato bhagavatā byākato’ti.

what eight amazing and incredible qualities the Buddha was referring to.

Api ca, bhante, ye me aṭṭha acchariyā abbhutā dhammā saṃvijjanti,

But these eight amazing and incredible qualities are found in me.

taṃ suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, gahapatī”ti kho so bhikkhu uggassa gahapatino hatthigāmakassa paccassosi.

“Yes, householder,” replied the mendicant.

Uggo gahapati hatthigāmako etadavoca:

Ugga of Hatthi said this:

“yadāhaṃ, bhante, nāgavane paricaranto bhagavantaṃ paṭhamaṃ dūratova addasaṃ;

“Sir, when I first saw the Buddha off in the distance I was partying in the Dragon’s Park.

saha dassaneneva me, bhante, bhagavato cittaṃ pasīdi, surāmado ca pahīyi.

My heart was inspired as soon as I saw him, and I sobered up.

Ayaṃ kho me, bhante, paṭhamo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (1)

This is the first incredible and amazing quality found in me.

So kho ahaṃ, bhante, pasannacitto bhagavantaṃ payirupāsiṃ.

With confident heart I paid homage to the Buddha.

Tassa me bhagavā anupubbiṃ kathaṃ kathesi, seyyathidaṃ—

The Buddha taught me step by step, with

dānakathaṃ sīlakathaṃ saggakathaṃ;

a talk on giving, ethical conduct, and heaven.

kāmānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ, nekkhamme ānisaṃsaṃ pakāsesi.

He explained the drawbacks of sensual pleasures, so sordid and corrupt, and the benefit of renunciation.

Yadā maṃ bhagavā aññāsi kallacittaṃ muducittaṃ vinīvaraṇacittaṃ udaggacittaṃ pasannacittaṃ, atha yā buddhānaṃ sāmukkaṃsikā dhammadesanā taṃ pakāsesi—

And when he knew that my mind was ready, pliable, rid of hindrances, joyful, and confident he explained the special teaching of the Buddhas:

dukkhaṃ, samudayaṃ, nirodhaṃ, maggaṃ.

suffering, its origin, its cessation, and the path.

Seyyathāpi nāma suddhaṃ vatthaṃ apagatakāḷakaṃ sammadeva rajanaṃ paṭiggaṇheyya;

Just as a clean cloth rid of stains would properly absorb dye,

evamevaṃ kho me tasmiṃyeva āsane virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

in that very seat the stainless, immaculate vision of the Dhamma arose in me:

‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman’ti.

‘Everything that has a beginning has an end.’

So kho ahaṃ, bhante, diṭṭhadhammo pattadhammo viditadhammo pariyogāḷhadhammo tiṇṇavicikiccho vigatakathaṅkatho vesārajjappatto aparappaccayo satthusāsane tattheva buddhañca dhammañca saṅghañca saraṇaṃ agamāsiṃ, brahmacariyapañcamāni ca sikkhāpadāni samādiyiṃ.

I saw, attained, understood, and fathomed the Dhamma. I went beyond doubt, got rid of indecision, and became self-assured and independent of others regarding the Teacher’s instructions. Right there I went for refuge to the Buddha, his teaching, and the Saṅgha. And I undertook the five training rules with celibacy as the fifth.

Ayaṃ kho me, bhante, dutiyo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (2)

This is the second incredible and amazing quality found in me.

Tassa mayhaṃ, bhante, catasso komāriyo pajāpatiyo ahesuṃ.

I had four teenage wives.

Atha khvāhaṃ, bhante, yena tā pajāpatiyo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā tā pajāpatiyo etadavacaṃ:

And I went to them and said:

‘mayā kho, bhaginiyo, brahmacariyapañcamāni sikkhāpadāni samādinnāni.

‘Sisters, I’ve undertaken the five training rules with celibacy as fifth.

Yā icchati sā idheva bhoge ca bhuñjatu puññāni ca karotu, sakāni vā ñātikulāni gacchatu.

If you wish, you may stay here, enjoy my wealth, and do good deeds. Or you can return to your own families.

Hoti vā pana purisādhippāyo, kassa vo dammī’ti?

Or would you prefer if I gave you to another man?’

Evaṃ vutte, sā, bhante, jeṭṭhā pajāpati maṃ etadavoca:

When I said this, my eldest wife said to me:

‘itthannāmassa maṃ, ayyaputta, purisassa dehī’ti.

‘My lord, please give me to such-and-such a man.’

Atha kho ahaṃ, bhante, taṃ purisaṃ pakkosāpetvā vāmena hatthena pajāpatiṃ gahetvā dakkhiṇena hatthena bhiṅgāraṃ gahetvā tassa purisassa oṇojesiṃ.

Then I summoned that man. Taking my wife with my left hand and a ceremonial vase with my right, I presented her to that man with the pouring of water.

Komāriṃ kho panāhaṃ, bhante, dāraṃ pariccajanto nābhijānāmi cittassa aññathattaṃ.

But I can’t recall getting upset while giving away my teenage wife.

Ayaṃ kho me, bhante, tatiyo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (3)

This is the third incredible and amazing quality found in me.

Saṃvijjanti kho pana me, bhante, kule bhogā.

And though my family has wealth,

Te ca kho appaṭivibhattā sīlavantehi kalyāṇadhammehi.

it’s shared without reserve with ethical people of good character.

Ayaṃ kho me, bhante, catuttho acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (4)

This is the fourth incredible and amazing quality found in me.

Yaṃ kho panāhaṃ, bhante, bhikkhuṃ payirupāsāmi;

When I pay homage to a mendicant,

sakkaccaṃyeva payirupāsāmi, no asakkaccaṃ.

I do so carefully, not carelessly.

So ce me āyasmā dhammaṃ deseti;

If that venerable teaches me the Dhamma,

sakkaccaṃyeva suṇomi, no asakkaccaṃ.

I listen carefully, not carelessly.

No ce me so āyasmā dhammaṃ deseti, ahamassa dhammaṃ desemi.

But if they don’t teach me the Dhamma, I teach them.

Ayaṃ kho me, bhante, pañcamo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (5)

This is the fifth incredible and amazing quality found in me.

Anacchariyaṃ kho pana, bhante, saṃghe nimantite devatā upasaṅkamitvā ārocenti:

It’s not unusual for deities to come to me when the Saṅgha has been invited and announce:

‘asuko, gahapati, bhikkhu ubhatobhāgavimutto asuko paññāvimutto asuko kāyasakkhī asuko diṭṭhippatto asuko saddhāvimutto asuko dhammānusārī asuko saddhānusārī asuko sīlavā kalyāṇadhammo asuko dussīlo pāpadhammo’ti.

‘Householder, that mendicant is freed both ways. That one is freed by wisdom. That one is a personal witness. That one is attained to view. That one is freed by faith. That one is a follower of the teachings. That one is a follower by faith. That one is ethical, of good character. That one is unethical, of bad character.’

Saṃghaṃ kho panāhaṃ, bhante, parivisanto nābhijānāmi evaṃ cittaṃ uppādento:

But while I’m serving the Saṅgha I don’t recall thinking:

‘imassa vā thokaṃ demi imassa vā bahukan’ti.

‘Let me give this one just a little, and that one a lot.’

Atha khvāhaṃ, bhante, samacittova demi.

Rather, I give impartially.

Ayaṃ kho me, bhante, chaṭṭho acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (6)

This is the sixth incredible and amazing quality found in me.

Anacchariyaṃ kho pana maṃ, bhante, devatā upasaṅkamitvā ārocenti:

It’s not unusual for deities to come to me and announce:

‘svākkhāto, gahapati, bhagavatā dhammo’ti.

‘Householder, the Buddha’s teaching is well explained!’

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhante, tā devatā evaṃ vademi:

When they say this I say to them:

‘vadeyyātha vā evaṃ kho tumhe devatā no vā vadeyyātha, atha kho svākkhāto bhagavatā dhammo’ti.

‘The Buddha’s teaching is well explained, regardless of whether or not you deities say so!’

Na kho panāhaṃ, bhante, abhijānāmi tatonidānaṃ cittassa unnatiṃ:

But I don’t recall getting too excited by the fact that

‘maṃ tā devatā upasaṅkamanti, ahaṃ vā devatāhi saddhiṃ sallapāmī’ti.

the deities come to me, and I have a conversation with them.

Ayaṃ kho me, bhante, sattamo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (7)

This is the seventh incredible and amazing quality found in me.

Sace kho panāhaṃ, bhante, bhagavato paṭhamataraṃ kālaṃ kareyyaṃ, anacchariyaṃ kho panetaṃ yaṃ maṃ bhagavā evaṃ byākareyya:

If I pass away before the Buddha, it wouldn’t be surprising if the Buddha declares of me:

‘natthi taṃ saṃyojanaṃ yena saṃyutto uggo gahapati hatthigāmako puna imaṃ lokaṃ āgaccheyyā’ti.

‘The householder Ugga of Hatthi is bound by no fetter that might return him to this world.’

Ayaṃ kho me, bhante, aṭṭhamo acchariyo abbhuto dhammo saṃvijjati. (8)

This is the eighth incredible and amazing quality found in me.

Ime kho me, bhante, aṭṭha acchariyā abbhutā dhammā saṃvijjanti.

These eight amazing and incredible qualities are found in me.

Na ca kho ahaṃ jānāmi:

But I don’t know

‘katamehi cāhaṃ aṭṭhahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato bhagavatā byākato’”ti.

what eight amazing and incredible qualities the Buddha was referring to.”

Atha kho so bhikkhu uggassa gahapatino hatthigāmakassa nivesane piṇḍapātaṃ gahetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then that mendicant, after taking alms-food in Ugga of Hatthi’s home, got up from his seat and left.

Atha kho so bhikkhu pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then after the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu yāvatako ahosi uggena gahapatinā hatthigāmakena saddhiṃ kathāsallāpo, taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

He informed the Buddha of all he had discussed with the householder Ugga of the village of Hatthi. The Buddha said:

“Sādhu sādhu, bhikkhu.

“Good, good, mendicant!

Yathā taṃ uggo gahapati hatthigāmako sammā byākaramāno byākareyya, imeheva kho, bhikkhu, aṭṭhahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgato uggo gahapati hatthigāmako mayā byākato.

When I declared that the householder Ugga of the village of Hatthi was someone who has eight amazing and incredible qualities, I was referring to the same eight qualities that he rightly explained to you.

Imehi ca pana, bhikkhu, aṭṭhahi acchariyehi abbhutehi dhammehi samannāgataṃ uggaṃ gahapatiṃ hatthigāmakaṃ dhārehī”ti.

You should remember the householder Ugga of Hatthi as someone who has these eight amazing and incredible qualities.”

Dutiyaṃ.

8.025. 25. Mahānāmasutta - 25. With Mahānāma

3. Gahapativagga - 3. Householders

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahānāma the Sakyan went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“kittāvatā nu kho, bhante, upāsako hotī”ti?

“Sir, how is a lay follower defined?”

“Yato kho, mahānāma, buddhaṃ saraṇaṃ gato hoti, dhammaṃ saraṇaṃ gato hoti, saṅghaṃ saraṇaṃ gato hoti;

“Mahānāma, when you’ve gone for refuge to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha,

ettāvatā kho, mahānāma, upāsako hotī”ti.

you’re considered to be a lay follower.”

“Kittāvatā pana, bhante, upāsako sīlavā hotī”ti?

“But how is an ethical lay follower defined?”

“Yato kho, mahānāma, upāsako pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti;

“When a lay follower doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence,

ettāvatā kho, mahānāma, upāsako sīlavā hotī”ti.

they’re considered to be an ethical lay follower.”

“Kittāvatā pana, bhante, upāsako attahitāya paṭipanno hoti, no parahitāyā”ti?

“But how do we define a lay follower who is practicing to benefit themselves, not others?”

“Yato kho, mahānāma, upāsako attanāva saddhāsampanno hoti, no paraṃ saddhāsampadāya samādapeti;

“A lay follower is accomplished in faith, but doesn’t encourage others to do the same.

attanāva sīlasampanno hoti, no paraṃ sīlasampadāya samādapeti;

They’re accomplished in ethical conduct, but don’t encourage others to do the same.

attanāva cāgasampanno hoti, no paraṃ cāgasampadāya samādapeti;

They’re accomplished in generosity, but don’t encourage others to do the same.

attanāva bhikkhūnaṃ dassanakāmo hoti, no paraṃ bhikkhūnaṃ dassane samādapeti;

They like to see the mendicants, but don’t encourage others to do the same.

attanāva saddhammaṃ sotukāmo hoti, no paraṃ saddhammassavane samādapeti;

They like to hear the true teaching, but don’t encourage others to do the same.

attanāva sutānaṃ dhammānaṃ dhāraṇajātiko hoti, no paraṃ dhammadhāraṇāya samādapeti;

They readily memorize the teachings they’ve heard, but don’t encourage others to do the same.

attanāva sutānaṃ dhammānaṃ atthūpaparikkhitā hoti, no paraṃ atthūpaparikkhāya samādapeti;

They examine the meaning of the teachings they’ve memorized, but don’t encourage others to do the same.

attanāva atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno hoti, no paraṃ dhammānudhammappaṭipattiyā samādapeti.

Understanding the meaning and the teaching, they practice accordingly, but they don’t encourage others to do the same.

Ettāvatā kho, mahānāma, upāsako attahitāya paṭipanno hoti, no parahitāyā”ti.

That’s how we define a lay follower who is practicing to benefit themselves, not others.”

“Kittāvatā pana, bhante, upāsako attahitāya ca paṭipanno hoti parahitāya cā”ti?

“But how do we define a lay follower who is practicing to benefit both themselves and others?”

“Yato kho, mahānāma, upāsako attanā ca saddhāsampanno hoti, parañca saddhāsampadāya samādapeti;

“A lay follower is accomplished in faith and encourages others to do the same.

attanā ca sīlasampanno hoti, parañca sīlasampadāya samādapeti;

They’re accomplished in ethical conduct and encourage others to do the same.

attanā ca cāgasampanno hoti, parañca cāgasampadāya samādapeti;

They’re accomplished in generosity and encourage others to do the same.

attanā ca bhikkhūnaṃ dassanakāmo hoti, parañca bhikkhūnaṃ dassane samādapeti;

They like to see the mendicants and encourage others to do the same.

attanā ca saddhammaṃ sotukāmo hoti, parañca saddhammassavane samādapeti;

They like to hear the true teaching and encourage others to do the same.

attanā ca sutānaṃ dhammānaṃ dhāraṇajātiko hoti, parañca dhammadhāraṇāya samādapeti;

They readily memorize the teachings they’ve heard and encourage others to do the same.

attanā ca sutānaṃ dhammānaṃ atthūpaparikkhitā hoti, parañca atthūpaparikkhāya samādapeti,

They examine the meaning of the teachings they’ve memorized and encourage others to do the same.

attanā ca atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno hoti, parañca dhammānudhammappaṭipattiyā samādapeti.

Understanding the meaning and the teaching, they practice accordingly and they encourage others to do the same.

Ettāvatā kho, mahānāma, upāsako attahitāya ca paṭipanno hoti parahitāya cā”ti.

That’s how we define a lay follower who is practicing to benefit both themselves and others.”

Pañcamaṃ.

8.029. 29. Akkhaṇasutta - 29. Lost Opportunities

3. Gahapativagga - 3. Householders

“‘Khaṇakicco loko, khaṇakicco loko’ti, bhikkhave, assutavā puthujjano bhāsati, no ca kho so jānāti khaṇaṃ vā akkhaṇaṃ vā.

“‘Now is the time! Now is the time!’ So says an uneducated ordinary person. But they don’t know whether it’s time or not.

Aṭṭhime, bhikkhave, akkhaṇā asamayā brahmacariyavāsāya.

Mendicants, there are eight lost opportunities for spiritual practice.

Katame aṭṭha?

What eight?

Idha, bhikkhave, tathāgato ca loke uppanno hoti arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā, dhammo ca desiyati opasamiko parinibbāniko sambodhagāmī sugatappavedito;

Firstly, a Realized One has arisen in the world—perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed. He teaches the Dhamma leading to peace, extinguishment, awakening, as proclaimed by the Holy One.

ayañca puggalo nirayaṃ upapanno hoti.

But a person has been reborn in hell.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo akkhaṇo asamayo brahmacariyavāsāya. (1)

This is the first lost opportunity for spiritual practice.

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato ca loke uppanno hoti … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā, dhammo ca desiyati opasamiko parinibbāniko sambodhagāmī sugatappavedito;

Furthermore, a Realized One has arisen in the world.

ayañca puggalo tiracchānayoniṃ upapanno hoti … pe …. (2)

But a person has been reborn in the animal realm. This is the second lost opportunity.

Puna caparaṃ, bhikkhave … pe …

Furthermore, a Realized One has arisen in the world.

ayañca puggalo pettivisayaṃ upapanno hoti … pe …. (3)

But a person has been reborn in the ghost realm. This is the third lost opportunity.

Puna caparaṃ, bhikkhave … pe …

Furthermore, a Realized One has arisen in the world.

ayañca puggalo aññataraṃ dīghāyukaṃ devanikāyaṃ upapanno hoti … pe …. (4)

But a person has been reborn in one of the long-lived orders of gods. This is the fourth lost opportunity.

Puna caparaṃ, bhikkhave … pe …

Furthermore, a Realized One has arisen in the world.

ayañca puggalo paccantimesu janapadesu paccājāto hoti, so ca hoti aviññātāresu milakkhesu, yattha natthi gati bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ … pe …. (5)

But a person has been reborn in the borderlands, among strange barbarian tribes, where monks, nuns, laymen, and laywomen do not go. This is the fifth lost opportunity …

Puna caparaṃ, bhikkhave … pe … ayañca puggalo majjhimesu janapadesu paccājāto hoti, so ca hoti micchādiṭṭhiko viparītadassano:

Furthermore, a Realized One has arisen in the world. And a person is reborn in a central country. But they have wrong view and distorted perspective:

‘natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko, natthi paro loko, natthi mātā, natthi pitā, natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammā paṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti … pe …. (6)

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There’s no obligation to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.’ This is the sixth lost opportunity …

Puna caparaṃ, bhikkhave … pe …

Furthermore, a Realized One has arisen in the world.

ayañca puggalo majjhimesu janapadesu paccājāto hoti, so ca hoti duppañño jaḷo eḷamūgo appaṭibalo subhāsitadubbhāsitassa atthamaññātuṃ.

And a person is reborn in a central country. But they’re witless, dull, stupid, and unable to distinguish what is well said from what is poorly said.

Ayaṃ, bhikkhave, sattamo akkhaṇo asamayo brahmacariyavāsāya. (7)

This is the seventh lost opportunity …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato ca loke anuppanno hoti arahaṃ sammāsambuddho … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

Furthermore, a Realized One has not arisen in the world …

Dhammo ca na desiyati opasamiko parinibbāniko sambodhagāmī sugatappavedito. Ayañca puggalo majjhimesu janapadesu paccājāto hoti, so ca hoti paññavā ajaḷo aneḷamūgo paṭibalo subhāsitadubbhāsitassa atthamaññātuṃ.

So he doesn’t teach the Dhamma leading to peace, extinguishment, awakening, as proclaimed by the Holy One. And a person is reborn in a central country. And they’re wise, bright, clever, and able to distinguish what is well said from what is poorly said.

Ayaṃ, bhikkhave, aṭṭhamo akkhaṇo asamayo brahmacariyavāsāya. (8)

This is the eighth lost opportunity …

Ime kho, bhikkhave, aṭṭha akkhaṇā asamayā brahmacariyavāsāya.

There are these eight lost opportunities for spiritual practice.

Ekova kho, bhikkhave, khaṇo ca samayo ca brahmacariyavāsāya.

Mendicants, there is just one opportunity for spiritual practice.

Katamo eko?

What is that one?

Idha, bhikkhave, tathāgato ca loke uppanno hoti arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

It’s when a Realized One has arisen in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.

Dhammo ca desiyati opasamiko parinibbāniko sambodhagāmī sugatappavedito. Ayañca puggalo majjhimesu janapadesu paccājāto hoti, so ca hoti paññavā ajaḷo aneḷamūgo paṭibalo subhāsitadubbhāsitassa atthamaññātuṃ.

He teaches the Dhamma leading to peace, extinguishment, awakening, as proclaimed by the Holy One. And a person is reborn in a central country. And they’re wise, bright, clever, and able to distinguish what is well said from what is poorly said.

Ayaṃ, bhikkhave, ekova khaṇo ca samayo ca brahmacariyavāsāyāti.

This is the one opportunity for spiritual practice.

Manussalābhaṃ laddhāna,

When you’ve gained the human state,

saddhamme suppavedite;

and the true teaching has been so well proclaimed,

Ye khaṇaṃ nādhigacchanti,

if you don’t seize the moment

atināmenti te khaṇaṃ.

it’ll pass you by.

Bahū hi akkhaṇā vuttā,

For many wrong times are spoken of,

maggassa antarāyikā;

which obstruct the path.

Kadāci karahaci loke,

Only on rare occasions

uppajjanti tathāgatā.

do Realized Ones arise.

Tayidaṃ sammukhībhūtaṃ,

If you find yourself in their presence,

yaṃ lokasmiṃ sudullabhaṃ;

so hard to find in the world,

Manussapaṭilābho ca,

and if you’ve gained a human birth,

saddhammassa ca desanā;

and the teaching of the Dhamma;

Alaṃ vāyamituṃ tattha,

that’s enough to make an effort,

attakāmena jantunā.

for a person who loves themselves.

Kathaṃ vijaññā saddhammaṃ,

How is the true teaching to be understood

khaṇo ve mā upaccagā;

so that the moment doesn’t pass you by?

Khaṇātītā hi socanti,

For if you miss your moment

nirayamhi samappitā.

you’ll grieve when you’re sent to hell.

Idha ce naṃ virādheti,

If you fail to achieve

saddhammassa niyāmataṃ;

certainty regarding the true teaching

Vāṇijova atītattho,

you’ll regret it for a long time,

cirattaṃ anutapissati.

like a trader who loses a profit.

Avijjānivuto poso,

A man hindered by ignorance,

saddhammaṃ aparādhiko;

a failure in the true teaching,

Jātimaraṇasaṃsāraṃ,

will long undergo

ciraṃ paccanubhossati.

transmigration through birth and death.

Ye ca laddhā manussattaṃ,

Those who’ve gained the human state

saddhamme suppavedite;

when the true teaching has been so well proclaimed,

Akaṃsu satthu vacanaṃ,

and have completed what the Teacher taught—

karissanti karonti vā.

or will do so, or are doing so now—

Khaṇaṃ paccaviduṃ loke,

have realized the right time in the world

brahmacariyaṃ anuttaraṃ;

for the supreme spiritual life.

Ye maggaṃ paṭipajjiṃsu,

You should live guarded, ever mindful,

tathāgatappaveditaṃ.

not soaked with defilements,

Ye saṃvarā cakkhumatā,

among those restrained ones

desitādiccabandhunā;

who have practiced the path

Tesu gutto sadā sato,

proclaimed by the Realized One, the one with vision,

vihare anavassuto.

and taught by the Kinsman of the Sun.

Sabbe anusaye chetvā,

Having cut off all underlying tendencies

māradheyyaparānuge;

that follow those drifting in Māra’s dominion,

Te ve pāraṅgatā loke,

they’re the ones in this world who’ve truly crossed over,

ye pattā āsavakkhayan”ti.

having reached the ending of defilements.”

Navamaṃ.

8.033. 33. Dānavatthusutta - 33. Reasons to Give

4. Dānavagga - 4. Giving

“Aṭṭhimāni, bhikkhave, dānavatthūni.

“Mendicants, there are these eight grounds for giving.

Katamāni aṭṭha?

What eight?

Chandā dānaṃ deti, dosā dānaṃ deti, mohā dānaṃ deti, bhayā dānaṃ deti, ‘dinnapubbaṃ katapubbaṃ pitupitāmahehi, nārahāmi porāṇaṃ kulavaṃsaṃ hāpetun’ti dānaṃ deti, ‘imāhaṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti dānaṃ deti, ‘imaṃ me dānaṃ dadato cittaṃ pasīdati, attamanatā somanassaṃ upajāyatī’ti dānaṃ deti, cittālaṅkāracittaparikkhāratthaṃ dānaṃ deti.

A person might give a gift out of favoritism or hostility or stupidity or cowardice. Or they give thinking, ‘Giving was practiced by my father and my father’s father. It would not be right for me to abandon this family tradition.’ Or they give thinking, ‘After I’ve given this gift, when my body breaks up, after death, I’ll be reborn in a good place, a heavenly realm.’ Or they give thinking, ‘When giving this gift my mind becomes clear, and I become happy and joyful.’ Or they give a gift thinking, ‘This is an adornment and requisite for the mind.’

Imāni kho, bhikkhave, aṭṭha dānavatthūnī”ti.

These are the eight grounds for giving.”

Tatiyaṃ.

8.034. 34. Khettasutta - 34. A Field

4. Dānavagga - 4. Giving

“Aṭṭhaṅgasamannāgate, bhikkhave, khette bījaṃ vuttaṃ na mahapphalaṃ hoti na mahassādaṃ na phātiseyyaṃ.

“Mendicants, when a field has eight factors a seed sown in it is not very fruitful or rewarding or productive.

Kathaṃ aṭṭhaṅgasamannāgate?

What eight factors does it have?

Idha, bhikkhave, khettaṃ unnāmaninnāmi ca hoti, pāsāṇasakkharikañca hoti, ūsarañca hoti, na ca gambhīrasitaṃ hoti, na āyasampannaṃ hoti, na apāyasampannaṃ hoti, na mātikāsampannaṃ hoti, na mariyādasampannaṃ hoti.

It’s when a field has mounds and ditches. It has stones and gravel. It’s salty. It doesn’t have deep furrows. And it’s not equipped with water inlets, water outlets, irrigation channels, and boundaries.

Evaṃ aṭṭhaṅgasamannāgate, bhikkhave, khette bījaṃ vuttaṃ na mahapphalaṃ hoti na mahassādaṃ na phātiseyyaṃ.

When a field has these eight factors a seed sown in it is not fruitful or rewarding or productive.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, aṭṭhaṅgasamannāgatesu samaṇabrāhmaṇesu dānaṃ dinnaṃ na mahapphalaṃ hoti na mahānisaṃsaṃ na mahājutikaṃ na mahāvipphāraṃ.

In the same way, when an ascetic or brahmin has eight factors a gift given to them is not very fruitful or beneficial or splendid or bountiful.

Kathaṃ aṭṭhaṅgasamannāgatesu?

What eight factors do they have?

Idha, bhikkhave, samaṇabrāhmaṇā micchādiṭṭhikā honti, micchāsaṅkappā, micchāvācā, micchākammantā, micchāājīvā, micchāvāyāmā, micchāsatino, micchāsamādhino.

It’s when an ascetic or brahmin has wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, and wrong immersion.

Evaṃ aṭṭhaṅgasamannāgatesu, bhikkhave, samaṇabrāhmaṇesu dānaṃ dinnaṃ na mahapphalaṃ hoti na mahānisaṃsaṃ na mahājutikaṃ na mahāvipphāraṃ.

When an ascetic or brahmin has these eight factors a gift given to them is not very fruitful or beneficial or splendid or bountiful.

Aṭṭhaṅgasamannāgate, bhikkhave, khette bījaṃ vuttaṃ mahapphalaṃ hoti mahassādaṃ phātiseyyaṃ.

When a field has eight factors a seed sown in it is very fruitful and rewarding and productive.

Kathaṃ aṭṭhaṅgasamannāgate?

What eight factors does it have?

Idha, bhikkhave, khettaṃ anunnāmāninnāmi ca hoti, apāsāṇasakkharikañca hoti, anūsarañca hoti, gambhīrasitaṃ hoti, āyasampannaṃ hoti, apāyasampannaṃ hoti, mātikāsampannaṃ hoti, mariyādasampannaṃ hoti.

It’s when a field doesn’t have mounds and ditches. It doesn’t have stones and gravel. It’s not salty. It has deep furrows. And it’s equipped with water inlets, water outlets, irrigation channels, and boundaries.

Evaṃ aṭṭhaṅgasamannāgate, bhikkhave, khette bījaṃ vuttaṃ mahapphalaṃ hoti mahassādaṃ phātiseyyaṃ.

When a field has these eight factors a seed sown in it is very fruitful and rewarding and productive.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, aṭṭhaṅgasamannāgatesu samaṇabrāhmaṇesu dānaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsaṃ mahājutikaṃ mahāvipphāraṃ.

In the same way, when an ascetic or brahmin has eight factors a gift given to them is very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.

Kathaṃ aṭṭhaṅgasamannāgatesu?

What eight factors do they have?

Idha, bhikkhave, samaṇabrāhmaṇā sammādiṭṭhikā honti, sammāsaṅkappā, sammāvācā, sammākammantā, sammāājīvā, sammāvāyāmā, sammāsatino, sammāsamādhino.

It’s when an ascetic or brahmin has right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Evaṃ aṭṭhaṅgasamannāgatesu, bhikkhave, samaṇabrāhmaṇesu dānaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsaṃ mahājutikaṃ mahāvipphāranti.

When an ascetic or brahmin has these eight factors a gift given to them is very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.

Yathāpi khette sampanne,

When the field is excellent,

pavuttā bījasampadā;

and the seed sown in it is excellent,

Deve sampādayantamhi,

and the rainfall is excellent,

hoti dhaññassa sampadā.

the crop of grain will be excellent.

Anītisampadā hoti,

Its health is excellent,

virūḷhī bhavati sampadā;

its growth is excellent,

Vepullasampadā hoti,

its maturation is excellent,

phalaṃ ve hoti sampadā.

and its fruit is excellent.

Evaṃ sampannasīlesu,

So too, when you give excellent food

dinnā bhojanasampadā;

to those of excellent ethics,

Sampadānaṃ upaneti,

it leads to many excellences,

sampannaṃ hissa taṃ kataṃ.

for what you did was excellent.

Tasmā sampadamākaṅkhī,

So if a person wants excellence,

sampannatthūdha puggalo;

let them excel in this.

Sampannapaññe sevetha,

You should frequent those with excellent wisdom,

evaṃ ijjhanti sampadā.

so that your own excellence will flourish.

Vijjācaraṇasampanne,

Excelling in knowledge and conduct,

laddhā cittassa sampadaṃ;

and having excellence of mind,

Karoti kammasampadaṃ,

you perform excellent deeds,

labhati catthasampadaṃ.

and gain excellent benefits.

Lokaṃ ñatvā yathābhūtaṃ,

Truly knowing the world,

pappuyya diṭṭhisampadaṃ;

and having attained excellence of view,

Maggasampadamāgamma,

one who excels in mind proceeds,

yāti sampannamānaso.

relying on excellence in the path.

Odhunitvā malaṃ sabbaṃ,

Shaking off all stains,

patvā nibbānasampadaṃ;

and attaining the excellence of extinguishment,

Muccati sabbadukkhehi,

you’re freed from all sufferings:

sā hoti sabbasampadā”ti.

this is complete excellence.”

Catutthaṃ.

8.038. 38. Sappurisasutta - 38. A Good Person

4. Dānavagga - 4. Giving

“Sappuriso, bhikkhave, kule jāyamāno bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya hoti—

“Mendicants, a good person is born in a family for the benefit, welfare, and happiness of the people.

mātāpitūnaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti, puttadārassa atthāya hitāya sukhāya hoti, dāsakammakaraporisassa atthāya hitāya sukhāya hoti, mittāmaccānaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti, pubbapetānaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti, rañño atthāya hitāya sukhāya hoti, devatānaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti, samaṇabrāhmaṇānaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti.

For the benefit, welfare, and happiness of mother and father; children and partners; bondservants, workers, and staff; friends and colleagues; departed ancestors; the king; the deities; and ascetics and brahmins.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahāmegho sabbasassāni sampādento bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya hoti;

It’s like a great rain cloud, which nourishes all the crops for the benefit, welfare, and happiness of the people.

evamevaṃ kho, bhikkhave, sappuriso kule jāyamāno bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya hoti—

In the same way, a good person is born in a family for the benefit, welfare, and happiness of the people. …

mātāpitūnaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti, puttadārassa atthāya hitāya sukhāya hoti, dāsakammakaraporisassa atthāya hitāya sukhāya hoti, mittāmaccānaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti, pubbapetānaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti, rañño atthāya hitāya sukhāya hoti, devatānaṃ atthāya hitāya sukhāya hoti, samaṇabrāhmaṇānaṃ atthāya hitāya sukhāya hotīti.

Bahūnaṃ vata atthāya,

A wise person living at home

sappañño gharamāvasaṃ;

benefits many people.

Mātaraṃ pitaraṃ pubbe,

Neither by day or at night do they neglect

rattindivamatandito.

their mother, father, and ancestors.

Pūjeti sahadhammena,

They venerate them in accord with the teaching,

pubbekatamanussaraṃ;

remembering what they have done.

Anāgāre pabbajite,

One of settled faith and good nature

apace brahmacārayo.

venerates the homeless renunciates,

Niviṭṭhasaddho pūjeti,

the mendicant spiritual practitioners,

ñatvā dhamme ca pesalo;

knowing their good-hearted qualities.

Rañño hito devahito,

Good for the king, good for the gods,

ñātīnaṃ sakhinaṃ hito.

and good for relatives and friends.

Sabbesaṃ so hito hoti,

In fact, they’re good for everyone,

saddhamme suppatiṭṭhito;

well grounded in the true teaching.

Vineyya maccheramalaṃ,

Rid of the stain of stinginess,

sa lokaṃ bhajate sivan”ti.

they’ll enjoy a world of grace.”

Aṭṭhamaṃ.

8.039. 39. Abhisandasutta - 39. Overflowing Merit

4. Dānavagga - 4. Giving

“Aṭṭhime, bhikkhave, puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā sovaggikā sukhavipākā saggasaṃvattanikā, iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattanti.

“Mendicants, there are these eight kinds of overflowing merit, overflowing goodness. They nurture happiness and are conducive to heaven, ripening in happiness and leading to heaven. They lead to what is likable, desirable, agreeable, to welfare and happiness.

Katame aṭṭha?

What eight?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhaṃ saraṇaṃ gato hoti.

Firstly, a noble disciple has gone for refuge to the Buddha.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko, iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattati. (1)

This is the first kind of overflowing merit …

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako dhammaṃ saraṇaṃ gato hoti.

Furthermore, a noble disciple has gone for refuge to the teaching.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo puññābhisando … pe … saṃvattati. (2)

This is the second kind of overflowing merit …

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako saṅghaṃ saraṇaṃ gato hoti.

Furthermore, a noble disciple has gone for refuge to the Saṅgha.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko, iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattati. (3)

This is the third kind of overflowing merit …

Pañcimāni, bhikkhave, dānāni mahādānāni aggaññāni rattaññāni vaṃsaññāni porāṇāni asaṃkiṇṇāni asaṃkiṇṇapubbāni, na saṃkiyanti na saṅkiyissanti, appaṭikuṭṭhāni samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.

Mendicants, these five gifts are great, original, long-standing, traditional, and ancient. They are uncorrupted, as they have been since the beginning. They’re not being corrupted now nor will they be. Sensible ascetics and brahmins don’t look down on them.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti.

Firstly, a noble disciple gives up killing living creatures.

Pāṇātipātā paṭivirato, bhikkhave, ariyasāvako aparimāṇānaṃ sattānaṃ abhayaṃ deti, averaṃ deti, abyābajjhaṃ deti.

By so doing they give to countless sentient beings the gift of freedom from fear, enmity, and ill will.

Aparimāṇānaṃ sattānaṃ abhayaṃ datvā averaṃ datvā abyābajjhaṃ datvā aparimāṇassa abhayassa averassa abyābajjhassa bhāgī hoti.

And they themselves also enjoy unlimited freedom from fear, enmity, and ill will.

Idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ dānaṃ mahādānaṃ aggaññaṃ rattaññaṃ vaṃsaññaṃ porāṇaṃ asaṃkiṇṇaṃ asaṃkiṇṇapubbaṃ, na saṃkiyati na saṅkiyissati, appaṭikuṭṭhaṃ samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.

This is the first gift that is a great offering, original, long-standing, traditional, and ancient. It is uncorrupted, as it has been since the beginning. It’s not being corrupted now nor will it be. Sensible ascetics and brahmins don’t look down on it.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko, iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattati. (4)

This is the fourth kind of overflowing merit …

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti … pe …

Furthermore, a noble disciple gives up stealing. …

kāmesumicchācāraṃ pahāya kāmesumicchācārā paṭivirato hoti … pe …

Furthermore, a noble disciple gives up sexual misconduct. …

This is the sixth kind of overflowing merit …

musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti … pe …

Furthermore, a noble disciple gives up lying. …

This is the seventh kind of overflowing merit …

surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ pahāya surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

Furthermore, a noble disciple gives up alcoholic drinks that cause negligence.

Surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato, bhikkhave, ariyasāvako aparimāṇānaṃ sattānaṃ abhayaṃ deti averaṃ deti abyābajjhaṃ deti.

By so doing they give to countless sentient beings the gift of freedom from fear, enmity, and ill will.

Aparimāṇānaṃ sattānaṃ abhayaṃ datvā averaṃ datvā abyābajjhaṃ datvā, aparimāṇassa abhayassa averassa abyābajjhassa bhāgī hoti.

And they themselves also enjoy unlimited freedom from fear, enmity, and ill will.

Idaṃ, bhikkhave, pañcamaṃ dānaṃ mahādānaṃ aggaññaṃ rattaññaṃ vaṃsaññaṃ porāṇaṃ asaṅkiṇṇaṃ asaṅkiṇṇapubbaṃ, na saṅkiyati na saṅkiyissati, appaṭikuṭṭhaṃ samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.

This is the fifth gift that is a great offering, original, long-standing, traditional, and ancient. It is uncorrupted, as it has been since the beginning. It’s not being corrupted now nor will it be. Sensible ascetics and brahmins don’t look down on it.

Ayaṃ kho, bhikkhave, aṭṭhamo puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko, iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattati. (5–8.)

This is the eighth kind of overflowing merit …

Ime kho, bhikkhave, aṭṭha puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā sovaggikā sukhavipākā saggasaṃvattanikā, iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattantī”ti.

These are the eight kinds of overflowing merit, overflowing goodness. They nurture happiness and are conducive to heaven, ripening in happiness and leading to heaven. They lead to what is likable, desirable, agreeable, to welfare and happiness.”

Navamaṃ.

8.040. 40. Duccaritavipākasutta - 40. The Results of Misconduct

4. Dānavagga - 4. Giving

“Pāṇātipāto, bhikkhave, āsevito bhāvito bahulīkato nirayasaṃvattaniko tiracchānayonisaṃvattaniko pettivisayasaṃvattaniko.

“Mendicants, the killing of living creatures, when cultivated, developed, and practiced, leads to hell, the animal realm, or the ghost realm.

Yo sabbalahuso pāṇātipātassa vipāko, manussabhūtassa appāyukasaṃvattaniko hoti. (1)

The minimum result it leads to for a human being is a short life span.

Adinnādānaṃ, bhikkhave, āsevitaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ nirayasaṃvattanikaṃ tiracchānayonisaṃvattanikaṃ pettivisayasaṃvattanikaṃ.

Stealing, when cultivated, developed, and practiced, leads to hell, the animal realm, or the ghost realm.

Yo sabbalahuso adinnādānassa vipāko, manussabhūtassa bhogabyasanasaṃvattaniko hoti. (2)

The minimum result it leads to for a human being is loss of wealth.

Kāmesumicchācāro, bhikkhave, āsevito bhāvito bahulīkato nirayasaṃvattaniko tiracchānayonisaṃvattaniko pettivisayasaṃvattaniko.

Sexual misconduct, when cultivated, developed, and practiced, leads to hell, the animal realm, or the ghost realm.

Yo sabbalahuso kāmesumicchācārassa vipāko, manussabhūtassa sapattaverasaṃvattaniko hoti. (3)

The minimum result it leads to for a human being is rivalry and enmity.

Musāvādo, bhikkhave, āsevito bhāvito bahulīkato nirayasaṃvattaniko tiracchānayonisaṃvattaniko pettivisayasaṃvattaniko.

Lying, when cultivated, developed, and practiced, leads to hell, the animal realm, or the ghost realm.

Yo sabbalahuso musāvādassa vipāko, manussabhūtassa abhūtabbhakkhānasaṃvattaniko hoti. (4)

The minimum result it leads to for a human being is false accusations.

Pisuṇā, bhikkhave, vācā āsevitā bhāvitā bahulīkatā nirayasaṃvattanikā tiracchānayonisaṃvattanikā pettivisayasaṃvattanikā.

Divisive speech, when cultivated, developed, and practiced, leads to hell, the animal realm, or the ghost realm.

Yo sabbalahuso pisuṇāya vācāya vipāko, manussabhūtassa mittehi bhedanasaṃvattaniko hoti. (5)

The minimum result it leads to for a human being is being divided against friends.

Pharusā, bhikkhave, vācā āsevitā bhāvitā bahulīkatā nirayasaṃvattanikā tiracchānayonisaṃvattanikā pettivisayasaṃvattanikā.

Harsh speech, when cultivated, developed, and practiced, leads to hell, the animal realm, or the ghost realm.

Yo sabbalahuso pharusāya vācāya vipāko, manussabhūtassa amanāpasaddasaṃvattaniko hoti. (6)

The minimum result it leads to for a human being is hearing disagreeable things.

Samphappalāpo, bhikkhave, āsevito bhāvito bahulīkato nirayasaṃvattaniko tiracchānayonisaṃvattaniko pettivisayasaṃvattaniko.

Talking nonsense, when cultivated, developed, and practiced, leads to hell, the animal realm, or the ghost realm.

Yo sabbalahuso samphappalāpassa vipāko, manussabhūtassa anādeyyavācāsaṃvattaniko hoti. (7)

The minimum result it leads to for a human being is that no-one takes what you say seriously.

Surāmerayapānaṃ, bhikkhave, āsevitaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ nirayasaṃvattanikaṃ tiracchānayonisaṃvattanikaṃ pettivisayasaṃvattanikaṃ.

Taking alcoholic drinks that cause negligence, when cultivated, developed, and practiced, leads to hell, the animal realm, or the ghost realm.

Yo sabbalahuso surāmerayapānassa vipāko, manussabhūtassa ummattakasaṃvattaniko hotī”ti. (8)

The minimum result it leads to for a human being is madness.”

Dasamaṃ.

Dānavaggo catuttho.

Dve dānāni vatthuñca,

khettaṃ dānūpapattiyo;

Kiriyaṃ dve sappurisā,

abhisando vipāko cāti.

8.043. 43. Visākhāsutta - 43. With Visākhā on the Sabbath

5. Uposathavagga - 5. Sabbath

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Atha kho visākhā migāramātā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho visākhaṃ migāramātaraṃ bhagavā etadavoca:

Then Visākhā, Migāra’s mother, went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to her:

“aṭṭhaṅgasamannāgato kho, visākhe, uposatho upavuttho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro.

“Visākhā, the observance of the sabbath with its eight factors is very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.

Kathaṃ upavuttho ca, visākhe, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro?

And how should it be observed?

Idha, visākhe, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

It’s when a noble disciple reflects:

‘yāvajīvaṃ arahanto pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭiviratā nihitadaṇḍā nihitasatthā lajjī dayāpannā, sabbapāṇabhūtahitānukampino viharanti.

‘As long as they live, the perfected ones give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. They are scrupulous and kind, and live full of compassion for all living beings.

Ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharāmi.

I, too, for this day and night will give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. I’ll be scrupulous and kind, and live full of compassion for all living beings.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā paṭhamena aṅgena samannāgato hoti … pe ….

This is its first factor. …

‘Yāvajīvaṃ arahanto uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā nīcaseyyaṃ kappenti—mañcake vā tiṇasanthārake vā.

‘As long as they live, the perfected ones give up high and luxurious beds. They sleep in a low place, either a small bed or a straw mat.

Ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭivirato nīcaseyyaṃ kappemi—mañcake vā tiṇasanthārake vā.

I, too, for this day and night will give up high and luxurious beds. I’ll sleep in a low place, either a small bed or a straw mat.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā aṭṭhamena aṅgena samannāgato hoti.

This is its eighth factor.

Evaṃ upavuttho kho, visākhe, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro.

The observance of the sabbath with its eight factors in this way is very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.

Kīvamahapphalo hoti, kīvamahānisaṃso, kīvamahājutiko, kīvamahāvipphāro?

How much so?

Seyyathāpi, visākhe, yo imesaṃ soḷasannaṃ mahājanapadānaṃ pahūtarattaratanānaṃ issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreyya, seyyathidaṃ—

Suppose you were to rule as sovereign lord over these sixteen great countries—Aṅga, Magadha, Kāsī, Kosala, Vajjī, Malla, Ceti, Vaṅga, Kuru, Pañcāla, Maccha, Sūrusena, Assaka, Avanti, Gandhāra, and Kamboja—full of the seven kinds of precious things.

aṅgānaṃ magadhānaṃ kāsīnaṃ kosalānaṃ vajjīnaṃ mallānaṃ cetīnaṃ vaṅgānaṃ kurūnaṃ pañcālānaṃ macchānaṃ sūrasenānaṃ assakānaṃ avantīnaṃ gandhārānaṃ kambojānaṃ, aṭṭhaṅgasamannāgatassa uposathassa etaṃ kalaṃ nāgghati soḷasiṃ.

This wouldn’t be worth a sixteenth part of the sabbath with its eight factors.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Kapaṇaṃ, visākhe, mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya.

Because human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.

Yāni, visākhe, mānusakāni paññāsa vassāni, cātumahārājikānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo.

Fifty years in the human realm is one day and night for the Gods of the Four Great Kings.

Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso.

Thirty such days make up a month.

Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo.

Twelve such months make up a year.

Tena saṃvaccharena dibbāni pañca vassasatāni cātumahārājikānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ.

The life span of the Gods of the Four Great Kings is five hundred of these divine years.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya.

It’s possible that a woman or man who has observed the eight-factored sabbath will—when their body breaks up, after death—be reborn in the company of the Gods of the Four Great Kings.

Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ:

This is what I was referring to when I said:

‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’.

‘Human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.’

Yaṃ, visākhe, mānusakaṃ vassasataṃ, tāvatiṃsānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo.

A hundred years in the human realm is one day and night for the Gods of the Thirty-Three.

Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso.

Thirty such days make up a month.

Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo.

Twelve such months make up a year.

Tena saṃvaccharena vassasahassaṃ tāvatiṃsānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ.

The life span of the Gods of the Thirty-Three is a thousand of these divine years.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tāvatiṃsānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya.

It’s possible that a woman or man who has observed the eight-factored sabbath will—when their body breaks up, after death—be reborn in the company of the Gods of the Thirty-Three.

Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ:

This is what I was referring to when I said:

‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’.

‘Human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.’

Yāni, visākhe, mānusakāni dve vassasatāni … pe …

Two hundred years in the human realm …

cattāri vassasatāni … pe …

Four hundred years in the human realm …

aṭṭha vassasatāni … pe …

Eight hundred years in the human realm …

soḷasa vassasatāni paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ eso eko rattindivo.

Sixteen hundred years in the human realm is one day and night for the Gods Who Control the Creations of Others.

Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso.

Thirty such days make up a month.

Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo.

Twelve such months make up a year.

Tena saṃvaccharena dibbāni soḷasa vassasahassāni paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ.

The life span of the Gods Who Control the Creations of Others is sixteen thousand of these divine years.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya.

It’s possible that a woman or man who has observed the eight-factored sabbath will—when their body breaks up, after death—be reborn in the company of the Gods Who Control the Creations of Others.

Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ:

This is what I was referring to when I said:

‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāyā’ti.

‘Human kingship is a poor thing compared to the happiness of the gods.’

Pāṇaṃ na haññe na cadinnamādiye,

You shouldn’t kill living creatures, or steal,

Musā na bhāse na ca majjapo siyā;

or lie, or drink alcohol.

Abrahmacariyā virameyya methunā,

Be celibate, refraining from sex,

Rattiṃ na bhuñjeyya vikālabhojanaṃ.

and don’t eat at night, the wrong time.

Mālaṃ na dhāre na ca gandhamācare,

Not wearing garlands or applying perfumes,

Mañce chamāyaṃ va sayetha santhate;

you should sleep on a low bed, or a mat on the ground.

Etañhi aṭṭhaṅgikamāhuposathaṃ,

This is the eight-factored sabbath, they say,

Buddhena dukkhantagunā pakāsitaṃ.

explained by the Buddha, who has gone to suffering’s end.

Cando ca suriyo ca ubho sudassanā,

The moon and sun are both fair to see,

Obhāsayaṃ anupariyanti yāvatā;

radiating as far as they revolve.

Tamonudā te pana antalikkhagā,

Those shining ones in the sky light up the quarters,

Nabhe pabhāsanti disāvirocanā.

dispelling the darkness as they traverse the heavens.

Etasmiṃ yaṃ vijjati antare dhanaṃ,

All of the wealth that’s found in this realm—

Muttā maṇi veḷuriyañca bhaddakaṃ;

pearls, gems, fine beryl too,

Siṅgīsuvaṇṇaṃ atha vāpi kañcanaṃ,

horn-gold or mountain gold,

Yaṃ jātarūpaṃ haṭakanti vuccati.

or natural gold dug up by marmots—

Aṭṭhaṅgupetassa uposathassa,

they’re not worth a sixteenth part

Kalampi te nānubhavanti soḷasiṃ;

of the sabbath with its eight factors,

Candappabhā tāragaṇā ca sabbe.

as all the constellations of stars can’t equal the light of the moon.

Tasmā hi nārī ca naro ca sīlavā,

So an ethical woman or man,

Aṭṭhaṅgupetaṃ upavassuposathaṃ;

who has observed the eight-factored sabbath,

Puññāni katvāna sukhudrayāni,

having made merit whose outcome is happiness,

Aninditā saggamupenti ṭhānan”ti.

blameless, they go to a heavenly place.”

Tatiyaṃ.

8.048. 48. Nakulamātāsutta - 48. With Nakula’s Mother on the Loveable Gods

5. Uposathavagga - 5. Sabbath

Ekaṃ samayaṃ bhagavā bhaggesu viharati susumāragire bhesakaḷāvane migadāye.

At one time the Buddha was staying in the land of the Bhaggas on Crocodile Hill, in the deer park at Bhesakaḷā’s Wood.

Atha kho nakulamātā gahapatānī yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā … pe …. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho nakulamātaraṃ gahapatāniṃ bhagavā etadavoca:

Then the housewife Nakula’s mother went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to her:

“Aṭṭhahi kho, nakulamāte, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

“Nakula’s mother, when they have eight qualities females—when their body breaks up, after death—are reborn in company with the Gods of the Lovable Host.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, nakulamāte, mātugāmo yassa mātāpitaro bhattuno denti atthakāmā hitesino anukampakā anukampaṃ upādāya tassa hoti pubbuṭṭhāyinī pacchānipātinī kiṅkārapaṭissāvinī manāpacārinī piyavādinī. (1)

Take the case of a female whose mother and father give her to a husband wanting what’s best for her, out of kindness and compassion. She would get up before him and go to bed after him, and be obliging, behaving nicely and speaking politely.

Ye te bhattu garuno honti—

She honors, respects, esteems, and venerates those her husband respects, such as

mātāti vā pitāti vā samaṇabrāhmaṇāti vā—

mother and father, and ascetics and brahmins.

te sakkaroti garuṃ karoti māneti pūjeti, abbhāgate ca āsanodakena paṭipūjeti. (2)

And when they arrive she serves them with a seat and water.

Ye te bhattu abbhantarā kammantā—uṇṇāti vā kappāsāti vā—tattha dakkhā hoti analasā tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgatā alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ. (3)

She’s skilled and tireless in her husband’s household duties, such as knitting and sewing. She understands how to go about things in order to complete and organize the work.

Yo so bhattu abbhantaro antojano—dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā—

She knows what work her husband’s domestic bondservants, employees, and workers have completed, and what they’ve left incomplete.

tesaṃ katañca katato jānāti akatañca akatato jānāti, gilānakānañca balābalaṃ jānāti khādanīyaṃ bhojanīyañcassa paccaṃsena saṃvibhajati. (4)

She knows who is sick, and who is fit or unwell. She distributes to each a fair portion of various foods.

Yaṃ bhattā āharati dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā taṃ ārakkhena guttiyā sampādeti, tattha ca hoti adhuttī athenī asoṇḍī avināsikā. (5)

She ensures that any income her husband earns is guarded and protected, whether money, grain, silver, or gold. She doesn’t overspend, steal, waste, or lose it.

Upāsikā kho pana hoti buddhaṃ saraṇaṃ gatā dhammaṃ saraṇaṃ gatā saṅghaṃ saraṇaṃ gatā. (6)

She’s a lay follower who has gone for refuge to the Buddha, his teaching, and the Saṅgha.

Sīlavatī kho pana hoti—

She’s ethical.

pāṇātipātā paṭiviratā … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā … pe …. (7)

She doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence.

Cāgavatī kho pana hoti vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgā payatapāṇinī vossaggaratā yācayogā dānasaṃvibhāgaratā. (8)

She’s generous. She lives at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Imehi kho, nakulamāte, aṭṭhahi dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatīti.

When they have these eight qualities females—when their body breaks up, after death—are reborn in company with the Gods of the Lovable Host.

Yo naṃ bharati sabbadā,

She’d never look down on her husband,

niccaṃ ātāpi ussuko;

who’s always keen to work hard,

Taṃ sabbakāmadaṃ posaṃ,

always looking after her,

bhattāraṃ nātimaññati.

and bringing whatever she wants.

Na cāpi sotthi bhattāraṃ,

And a good woman never scolds her husband

issāvādena rosaye;

with jealous words.

Bhattu ca garuno sabbe,

Being astute, she reveres

paṭipūjeti paṇḍitā.

those respected by her husband.

Uṭṭhāhikā analasā,

She gets up early, works tirelessly,

saṅgahitaparijjanā;

and manages the domestic help.

Bhattu manāpaṃ carati,

She’s loveable to her husband,

sambhataṃ anurakkhati.

and preserves his wealth.

Yā evaṃ vattati nārī,

A lady who fulfills these duties

bhattu chandavasānugā;

according to her husband’s desire,

Manāpā nāma te devā,

is reborn among the gods

yattha sā upapajjatī”ti.

called ‘Loveable’.”

Aṭṭhamaṃ.

8.050. 50. Dutiyaidhalokikasutta - 50. Winning in This Life (2nd)

5. Uposathavagga - 5. Sabbath

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato mātugāmo idhalokavijayāya paṭipanno hoti, ayaṃsa loko āraddho hoti.

“Mendicants, a female who has four qualities is practicing to win in this life, and she succeeds at it.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti, saṅgahitaparijano, bhattu manāpaṃ carati, sambhataṃ anurakkhati.

It’s when a female is well-organized at work, manages the domestic help, acts lovingly toward her husband, and preserves his earnings.

Kathañca, bhikkhave, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti?

And how is a female well-organized at work?

Idha, bhikkhave, mātugāmo ye te bhattu abbhantarā kammantā … pe …

It’s when she’s skilled and tireless in doing domestic duties for her husband …

evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti.

That’s how a female is well-organized at work.

Kathañca, bhikkhave, mātugāmo saṅgahitaparijano hoti?

And how does a female manage the domestic help?

Idha, bhikkhave, mātugāmo yo so bhattu abbhantaro antojano … pe …

It’s when she knows what work her husband’s domestic bondservants, employees, and workers have completed, and what they’ve left incomplete. She knows who is sick, and who is fit or unwell. She distributes to each a fair portion of various foods.

evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo saṅgahitaparijano hoti.

That’s how a female manages the domestic help.

Kathañca, bhikkhave, mātugāmo bhattu manāpaṃ carati?

And how does a female act lovingly toward her husband?

Idha, bhikkhave, mātugāmo yaṃ bhattu amanāpasaṅkhātaṃ taṃ jīvitahetupi na ajjhācarati.

It’s when a female would not transgress in any way that her husband would not consider loveable, even for the sake of her own life.

Evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo bhattu manāpaṃ carati.

That’s how a female acts lovingly toward her husband.

Kathañca, bhikkhave, mātugāmo sambhataṃ anurakkhati?

And how does a female preserve his earnings?

Idha, bhikkhave, mātugāmo yaṃ bhattā āharati … pe …

It’s when she tries to guard and protect any income her husband earns …

evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo sambhataṃ anurakkhati.

That’s how a female preserves his earnings.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato mātugāmo idhalokavijayāya paṭipanno hoti, ayaṃsa loko āraddho hoti.

A female who has these four qualities is practicing to win in this life, and she succeeds at it.

Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato mātugāmo paralokavijayāya paṭipanno hoti, paraloko āraddho hoti.

A female who has four qualities is practicing to win in the next life, and she succeeds at it.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, mātugāmo saddhāsampanno hoti, sīlasampanno hoti, cāgasampanno hoti, paññāsampanno hoti.

It’s when a female is accomplished in faith, ethics, generosity, and wisdom.

Kathañca, bhikkhave, mātugāmo saddhāsampanno hoti?

And how is a female accomplished in faith?

Idha, bhikkhave, mātugāmo saddho hoti … pe …

It’s when a female has faith in the Realized One’s awakening …

evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo saddhāsampanno hoti.

That’s how a female is accomplished in faith.

Kathañca, bhikkhave, mātugāmo sīlasampanno hoti?

And how is a female accomplished in ethics?

Idha, bhikkhave, mātugāmo pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe …

It’s when a female doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie,

surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

or consume alcoholic drinks that cause negligence.

Evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo sīlasampanno hoti.

That’s how a female is accomplished in ethics.

Kathañca, bhikkhave, mātugāmo cāgasampanno hoti?

And how is a female accomplished in generosity?

Idha, bhikkhave, mātugāmo vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati … pe …

It’s when she lives at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo cāgasampanno hoti.

That’s how a female is accomplished in generosity.

Kathañca, bhikkhave, mātugāmo paññāsampanno hoti?

And how is a female accomplished in wisdom?

Idha, bhikkhave, mātugāmo paññavā hoti … pe …

It’s when a female is wise. She has the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo paññāsampanno hoti.

That’s how a female is accomplished in wisdom.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato mātugāmo paralokavijayāya paṭipanno hoti, paraloko āraddho hotīti.

A female who has these four qualities is practicing to win in the next life, and she succeeds at it.

Susaṃvihitakammantā,

She’s organized at work,

saṅgahitaparijjanā;

and manages the domestic help.

Bhattu manāpaṃ carati,

She’s loveable to her husband,

sambhataṃ anurakkhati.

and preserves his wealth.

Saddhā sīlena sampannā,

Faithful, accomplished in ethics,

vadaññū vītamaccharā;

being kind and rid of stinginess.

Niccaṃ maggaṃ visodheti,

She always purifies the path

sotthānaṃ samparāyikaṃ.

to well-being in lives to come.

Iccete aṭṭha dhammā ca,

And so, a lady in whom

yassā vijjanti nāriyā;

these eight qualities are found

Tampi sīlavatiṃ āhu,

is known as virtuous,

dhammaṭṭhaṃ saccavādiniṃ.

firm in principle, and truthful.

Soḷasākārasampannā,

Accomplished in sixteen respects,

Aṭṭhaṅgasusamāgatā;

complete with the eight factors,

Tādisī sīlavatī upāsikā,

a virtuous laywoman such as she

Upapajjati devalokaṃ manāpan”ti.

is reborn in the realm of the Loveable Gods.”

Dasamaṃ.

Uposathavaggo pañcamo.

Saṅkhitte vitthate visākhe,

Vāseṭṭho bojjhāya pañcamaṃ;

Anuruddhaṃ puna visākhe,

Nakulā idhalokikā dveti.

Paṭhamo paṇṇāsako samatto.

8.052. 52. Ovādasutta - 52. An Adviser for Nuns

6. Gotamīvagga - 6. Gotamī

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha:

“katihi nu kho, bhante, dhammehi samannāgato bhikkhu bhikkhunovādako sammannitabbo”ti?

“Sir, how many qualities should a monk have to be agreed on as an adviser for nuns?”

“Aṭṭhahi kho, ānanda, dhammehi samannāgato bhikkhu bhikkhunovādako sammannitabbo.

“Ānanda, a monk with eight qualities may be agreed on as an adviser for nuns.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idhānanda, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

Firstly, a monk is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s totally full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reciting them, mentally scrutinizing them, and understanding them with right view.

ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso;

Both monastic codes have been passed down to them in detail, well analyzed, well mastered, well judged in both the rules and accompanying material.

kalyāṇavāco hoti kalyāṇavākkaraṇo, poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagaḷāya atthassa viññāpaniyā;

They’re a good speaker. Their voice is polished, clear, articulate, and expresses the meaning.

paṭibalo hoti bhikkhunisaṃghassa dhammiyā kathāya sandassetuṃ samādapetuṃ samuttejetuṃ sampahaṃsetuṃ;

They’re able to educate, encourage, fire up, and inspire the community of nuns.

yebhuyyena bhikkhunīnaṃ piyo hoti manāpo;

They’re likable and agreeable to most of the nuns.

na kho panetaṃ bhagavantaṃ uddissa pabbajitāya kāsāyavatthavasanāya garudhammaṃ ajjhāpannapubbo hoti;

They have never previously sexually harassed any woman wearing the ocher robe who has gone forth in the Buddha’s name.

vīsativasso vā hoti atirekavīsativasso vā.

They have been ordained for twenty years or more.

Imehi kho, ānanda, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhikkhunovādako sammannitabbo”ti.

A monk with these eight qualities may be agreed on as an adviser for nuns.”

Dutiyaṃ.

8.053. 53. Saṅkhittasutta - 53. Brief Advice to Gotamī

6. Gotamīvagga - 6. Gotamī

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho mahāpajāpatī gotamī yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho sā mahāpajāpatī gotamī bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahāpajāpatī Gotamī went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him:

“Sādhu me, bhante, bhagavā saṅkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā ekā vūpakaṭṭhā appamattā ātāpinī pahitattā vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Ye kho tvaṃ, gotami, dhamme jāneyyāsi:

“Gotamī, you might know that certain things

‘ime dhammā sarāgāya saṃvattanti, no virāgāya;

lead to passion, not dispassion;

saṃyogāya saṃvattanti, no visaṃyogāya;

to being fettered, not to being unfettered;

ācayāya saṃvattanti, no apacayāya;

to accumulation, not dispersal;

mahicchatāya saṃvattanti, no appicchatāya;

to more desires, not fewer;

asantuṭṭhiyā saṃvattanti, no santuṭṭhiyā;

to lack of contentment, not contentment;

saṅgaṇikāya saṃvattanti, no pavivekāya;

to crowding, not seclusion;

kosajjāya saṃvattanti, no vīriyārambhāya;

to laziness, not energy;

dubbharatāya saṃvattanti, no subharatāyā’ti,

to being hard to look after, not being easy to look after.

ekaṃsena, gotami, dhāreyyāsi:

You should definitely bear in mind that these things are

‘neso dhammo, neso vinayo, netaṃ satthusāsanan’ti.

not the teaching, not the training, and not the Teacher’s instructions.

Ye ca kho tvaṃ, gotami, dhamme jāneyyāsi:

You might know that certain things

‘ime dhammā virāgāya saṃvattanti, no sarāgāya;

lead to dispassion, not passion;

visaṃyogāya saṃvattanti, no saṃyogāya;

to being unfettered, not to being fettered;

apacayāya saṃvattanti, no ācayāya;

to dispersal, not accumulation;

appicchatāya saṃvattanti, no mahicchatāya;

to fewer desires, not more;

santuṭṭhiyā saṃvattanti, no asantuṭṭhiyā;

to contentment, not lack of contentment;

pavivekāya saṃvattanti, no saṅgaṇikāya;

to seclusion, not crowding;

vīriyārambhāya saṃvattanti, no kosajjāya;

to energy, not laziness;

subharatāya saṃvattanti, no dubbharatāyā’ti,

to being easy to look after, not being hard to look after.

ekaṃsena, gotami, dhāreyyāsi:

You should definitely bear in mind that these things are

‘eso dhammo, eso vinayo, etaṃ satthusāsanan’”ti.

the teaching, the training, and the Teacher’s instructions.”

Tatiyaṃ.

8.054. 54. Dīghajāṇusutta - 54. With Dīghajāṇu

6. Gotamīvagga - 6. Gotamī

Ekaṃ samayaṃ bhagavā koliyesu viharati kakkarapattaṃ nāma koliyānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Koliyans, where they have a town named Kakkarapatta.

Atha kho dīghajāṇu koliyaputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho dīghajāṇu koliyaputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Dīghajāṇu the Koliyan went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha:

“mayaṃ, bhante, gihī kāmabhogino puttasambādhasayanaṃ ajjhāvasāma, kāsikacandanaṃ paccanubhoma, mālāgandhavilepanaṃ dhārayāma, jātarūparajataṃ sādayāma.

“Sir, we are laypeople who enjoy sensual pleasures and living at home with our children. We use sandalwood imported from Kāsi, we wear garlands, perfumes, and makeup, and we accept gold and money.

Tesaṃ no, bhante, bhagavā amhākaṃ tathā dhammaṃ desetu ye amhākaṃ assu dhammā diṭṭhadhammahitāya diṭṭhadhammasukhāya, samparāyahitāya samparāyasukhāyā”ti.

May the Buddha please teach us the Dhamma in a way that leads to our welfare and happiness in this life and in future lives.”

“Cattārome, byagghapajja, dhammā kulaputtassa diṭṭhadhammahitāya saṃvattanti diṭṭhadhammasukhāya.

“Byagghapajja, these four things lead to the welfare and happiness of a gentleman in this life.

Katame cattāro?

What four?

Uṭṭhānasampadā, ārakkhasampadā, kalyāṇamittatā, samajīvitā.

Accomplishment in initiative, protection, good friendship, and balanced finances.

Katamā ca, byagghapajja, uṭṭhānasampadā?

And what is accomplishment in initiative?

Idha, byagghapajja, kulaputto yena kammaṭṭhānena jīvikaṃ kappeti—

It’s when a gentleman earns a living by means such as

yadi kasiyā, yadi vaṇijjāya, yadi gorakkhena, yadi issattena, yadi rājaporisena, yadi sippaññatarena—

farming, trade, raising cattle, archery, government service, or one of the professions.

tattha dakkho hoti analaso, tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgato, alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ.

They understand how to go about these things in order to complete and organize the work.

Ayaṃ vuccati, byagghapajja, uṭṭhānasampadā. (1: 1)

This is called accomplishment in initiative.

Katamā ca, byagghapajja, ārakkhasampadā?

And what is accomplishment in protection?

Idha, byagghapajja, kulaputtassa bhogā honti uṭṭhānavīriyādhigatā bāhābalaparicitā, sedāvakkhittā, dhammikā dhammaladdhā.

It’s when a gentleman owns legitimate wealth that he has earned by his own efforts and initiative, built up with his own hands, gathered by the sweat of the brow.

Te ārakkhena guttiyā sampādeti:

They ensure it is guarded and protected, thinking:

‘kinti me ime bhoge neva rājāno hareyyuṃ, na corā hareyyuṃ, na aggi ḍaheyya, na udakaṃ vaheyya, na appiyā dāyādā hareyyun’ti.

‘How can I prevent my wealth from being taken by rulers or bandits, consumed by fire, swept away by flood, or taken by unloved heirs?’

Ayaṃ vuccati, byagghapajja, ārakkhasampadā. (2: 2)

This is called accomplishment in protection.

Katamā ca, byagghapajja, kalyāṇamittatā?

And what is accomplishment in good friendship?

Idha, byagghapajja, kulaputto yasmiṃ gāme vā nigame vā paṭivasati, tattha ye te honti—gahapatī vā gahapatiputtā vā daharā vā vuddhasīlino, vuddhā vā vuddhasīlino, saddhāsampannā, sīlasampannā, cāgasampannā, paññāsampannā—tehi saddhiṃ santiṭṭhati sallapati sākacchaṃ samāpajjati; yathārūpānaṃ saddhāsampannānaṃ saddhāsampadaṃ anusikkhati, yathārūpānaṃ sīlasampannānaṃ sīlasampadaṃ anusikkhati, yathārūpānaṃ cāgasampannānaṃ cāgasampadaṃ anusikkhati, yathārūpānaṃ paññāsampannānaṃ paññāsampadaṃ anusikkhati.

It’s when a gentleman resides in a town or village. And in that place there are householders or their children who may be young or old, but are mature in conduct, accomplished in faith, ethics, generosity, and wisdom. That person associates with them, converses, and engages in discussion. And they emulate the same kind of accomplishment in faith, ethics, generosity, and wisdom.

Ayaṃ vuccati, byagghapajja, kalyāṇamittatā. (3: 3)

This is called accomplishment in good friendship.

Katamā ca, byagghapajja, samajīvitā?

And what is accomplishment in balanced finances?

Idha, byagghapajja, kulaputto āyañca bhogānaṃ viditvā, vayañca bhogānaṃ viditvā, samaṃ jīvikaṃ kappeti nāccogāḷhaṃ nātihīnaṃ: ‘evaṃ me āyo vayaṃ pariyādāya ṭhassati, na ca me vayo āyaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

It’s when a gentleman, knowing their income and expenditure, balances their finances, being neither too extravagant nor too frugal. They think: ‘In this way my income will exceed my expenditure, not the reverse.’

Seyyathāpi, byagghapajja, tulādhāro vā tulādhārantevāsī vā tulaṃ paggahetvā jānāti: ‘ettakena vā onataṃ, ettakena vā unnatan’ti;

It’s like an appraiser or their apprentice who, holding up the scales, knows that it’s low by this much or high by this much.

evamevaṃ kho, byagghapajja, kulaputto āyañca bhogānaṃ viditvā, vayañca bhogānaṃ viditvā, samaṃ jīvikaṃ kappeti nāccogāḷhaṃ nātihīnaṃ: ‘evaṃ me āyo vayaṃ pariyādāya ṭhassati, na ca me vayo āyaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

In the same way, a gentleman, knowing their income and expenditure, balances their finances, being neither too extravagant nor too frugal. They think: ‘In this way my income will exceed my expenditure, not the reverse.’

Sacāyaṃ, byagghapajja, kulaputto appāyo samāno uḷāraṃ jīvikaṃ kappeti, tassa bhavanti vattāro: ‘udumbarakhādīvāyaṃ kulaputto bhoge khādatī’ti.

If a gentleman has little income but an opulent life, people will say: ‘This gentleman eats their wealth like a fig-eater!’

Sace panāyaṃ, byagghapajja, kulaputto mahāyo samāno kasiraṃ jīvikaṃ kappeti, tassa bhavanti vattāro: ‘ajeṭṭhamaraṇaṃvāyaṃ kulaputto marissatī’ti.

If a gentleman has a large income but a spartan life, people will say: ‘This gentleman is starving themselves to death!’

Yato ca khoyaṃ, byagghapajja, kulaputto āyañca bhogānaṃ viditvā, vayañca bhogānaṃ viditvā, samaṃ jīvikaṃ kappeti nāccogāḷhaṃ nātihīnaṃ: ‘evaṃ me āyo vayaṃ pariyādāya ṭhassati, na ca me vayo āyaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

But a gentleman, knowing their income and expenditure, leads a balanced life, neither too extravagant nor too frugal, thinking: ‘In this way my income will exceed my expenditure, not the reverse.’

Ayaṃ vuccati, byagghapajja, samajīvitā.

This is called accomplishment in balanced finances.

Evaṃ samuppannānaṃ, byagghapajja, bhogānaṃ cattāri apāyamukhāni honti—

There are four drains on wealth that has been gathered in this way.

itthidhutto, surādhutto, akkhadhutto, pāpamitto pāpasahāyo pāpasampavaṅko.

Womanizing, drinking, gambling, and having bad friends, companions, and associates.

Seyyathāpi, byagghapajja, mahato taḷākassa cattāri ceva āyamukhāni, cattāri ca apāyamukhāni.

Suppose there was a large reservoir with four inlets and four drains.

Tassa puriso yāni ceva āyamukhāni tāni pidaheyya, yāni ca apāyamukhāni tāni vivareyya;

And someone was to open up the drains and close off the inlets,

devo ca na sammā dhāraṃ anuppaveccheyya.

and the heavens don’t provide enough rain.

Evañhi tassa, byagghapajja, mahato taḷākassa parihāniyeva pāṭikaṅkhā, no vuddhi;

You’d expect that large reservoir to dwindle, not expand.

evamevaṃ, byagghapajja, evaṃ samuppannānaṃ bhogānaṃ cattāri apāyamukhāni honti—

In the same way, there are four drains on wealth that has been gathered in this way.

itthidhutto, surādhutto, akkhadhutto, pāpamitto pāpasahāyo pāpasampavaṅko.

Womanizing, drinking, gambling, and having bad friends, companions, and associates.

Evaṃ samuppannānaṃ, byagghapajja, bhogānaṃ cattāri āyamukhāni honti—

There are four inlets for wealth that has been gathered in this way.

na itthidhutto, na surādhutto, na akkhadhutto, kalyāṇamitto kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko.

Not womanizing, drinking, or gambling, and having good friends, companions, and associates.

Seyyathāpi, byagghapajja, mahato taḷākassa cattāri ceva āyamukhāni, cattāri ca apāyamukhāni.

Suppose there was a large reservoir with four inlets and four drains.

Tassa puriso yāni ceva āyamukhāni tāni vivareyya, yāni ca apāyamukhāni tāni pidaheyya;

And someone was to open up the inlets and close off the drains,

devo ca sammā dhāraṃ anuppaveccheyya.

and the heavens provide plenty of rain.

Evañhi tassa, byagghapajja, mahato taḷākassa vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, no parihāni;

You’d expect that large reservoir to expand, not dwindle.

evamevaṃ kho, byagghapajja, evaṃ samuppannānaṃ bhogānaṃ cattāri āyamukhāni honti—

In the same way, there are four inlets for wealth that has been gathered in this way.

na itthidhutto, na surādhutto, na akkhadhutto, kalyāṇamitto kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko. (4: 4)

Not womanizing, drinking, or gambling, and having good friends, companions, and associates.

Ime kho, byagghapajja, cattāro dhammā kulaputtassa diṭṭhadhammahitāya saṃvattanti diṭṭhadhammasukhāya.

These are the four things that lead to the welfare and happiness of a gentleman in this life.

Cattārome, byagghapajja, dhammā kulaputtassa samparāyahitāya saṃvattanti samparāyasukhāya.

These four things lead to the welfare and happiness of a gentleman in future lives.

Katame cattāro?

What four?

Saddhāsampadā, sīlasampadā, cāgasampadā, paññāsampadā.

Accomplishment in faith, ethics, generosity, and wisdom.

Katamā ca, byagghapajja, saddhāsampadā?

And what is accomplishment in faith?

Idha, byagghapajja, kulaputto saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a gentleman has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Ayaṃ vuccati, byagghapajja, saddhāsampadā. (1: 5)

This is called accomplishment in faith.

Katamā ca, byagghapajja, sīlasampadā?

And what is accomplishment in ethics?

Idha, byagghapajja, kulaputto pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

It’s when a gentleman doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or consume alcoholic drinks that cause negligence.

Ayaṃ vuccati, byagghapajja, sīlasampadā. (2: 6)

This is called accomplishment in ethics.

Katamā ca, byagghapajja, cāgasampadā?

And what is accomplishment in generosity?

Idha, byagghapajja, kulaputto vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇi vossaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato.

It’s when a gentleman lives at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Ayaṃ vuccati, byagghapajja, cāgasampadā. (3: 7)

This is called accomplishment in generosity.

Katamā ca, byagghapajja, paññāsampadā?

And what is accomplishment in wisdom?

Idha, byagghapajja, kulaputto paññavā hoti, udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

It’s when a gentleman is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Ayaṃ vuccati, byagghapajja, paññāsampadā. (4: 8)

This is called accomplishment in wisdom.

Ime kho, byagghapajja, cattāro dhammā kulaputtassa samparāyahitāya saṃvattanti samparāyasukhāyāti.

These are the four things that lead to the welfare and happiness of a gentleman in future lives.

Uṭṭhātā kammadheyyesu,

They’re enterprising in the workplace,

appamatto vidhānavā;

diligent in managing things,

Samaṃ kappeti jīvikaṃ,

they balance their finances,

sambhataṃ anurakkhati.

and preserve their wealth.

Saddho sīlena sampanno,

Faithful, accomplished in ethics,

vadaññū vītamaccharo;

kind, rid of stinginess,

Niccaṃ maggaṃ visodheti,

they always purify the path

sotthānaṃ samparāyikaṃ.

to well-being in lives to come.

Iccete aṭṭha dhammā ca,

And so these eight qualities

saddhassa gharamesino;

of a faithful householder

Akkhātā saccanāmena,

are declared by the one who is truly named

ubhayattha sukhāvahā.

to lead to happiness in both spheres,

Diṭṭhadhammahitatthāya,

welfare and benefit in this life,

samparāyasukhāya ca;

and happiness in the future lives.

Evametaṃ gahaṭṭhānaṃ,

This is how, for a householder,

cāgo puññaṃ pavaḍḍhatī”ti.

merit grows by generosity.”

Catutthaṃ.

8.057. 57. Paṭhamaāhuneyyasutta - 57. Worthy of Offerings to the Gods (1st)

6. Gotamīvagga - 6. Gotamī

“Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, a mendicant with eight factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s totally full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reciting them, mentally scrutinizing them, and understanding them with right view.

kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko;

They have good friends, companions, and associates.

sammādiṭṭhiko hoti, sammādassanena samannāgato;

They have right view, possessing right perspective.

catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī;

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati;

They recollect many kinds of past lives, with features and details.

dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti;

With clairvoyance that is purified and surpasses the human, they see how sentient beings are reborn according to their deeds.

āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these eight factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Sattamaṃ.

8.059. 59. Paṭhamapuggalasutta - 59. Eight People (1st)

6. Gotamīvagga - 6. Gotamī

“Aṭṭhime, bhikkhave, puggalā āhuneyyā pāhuneyyā dakkhiṇeyyā añjalikaraṇīyā anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa?

“Mendicants, these eight people are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.

Katame aṭṭha?

What eight?

Sotāpanno, sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno, sakadāgāmī, sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno, anāgāmī, anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno, arahā, arahattāya paṭipanno.

The stream-enterer and the one practicing to realize the fruit of stream-entry. The once-returner and the one practicing to realize the fruit of once-return. The non-returner and the one practicing to realize the fruit of non-return. The perfected one, and the one practicing for perfection.

Ime kho, bhikkhave, aṭṭha puggalā āhuneyyā … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassāti.

These are the eight people who are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.

Cattāro ca paṭipannā,

Four practicing the path,

cattāro ca phale ṭhitā;

and four established in the fruit.

Esa saṅgho ujubhūto,

This is the upright Saṅgha,

paññāsīlasamāhito.

with wisdom, ethics, and immersion.

Yajamānānaṃ manussānaṃ,

For humans, those merit-seeking creatures,

Puññapekkhāna pāṇinaṃ;

who sponsor sacrifices,

Karotaṃ opadhikaṃ puññaṃ,

making merit with attachments,

Saṅghe dinnaṃ mahapphalan”ti.

what is given to the Saṅgha is very fruitful.”

Navamaṃ.

8.060. 60. Dutiyapuggalasutta - 60. Eight People (2nd)

6. Gotamīvagga - 6. Gotamī

“Aṭṭhime, bhikkhave, puggalā āhuneyyā … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, these eight people are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.

Katame aṭṭha?

What eight?

Sotāpanno, sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno … pe … arahā, arahattāya paṭipanno.

The stream-enterer and the one practicing to realize the fruit of stream-entry. The once-returner and the one practicing to realize the fruit of once-return. The non-returner and the one practicing to realize the fruit of non-return. The perfected one, and the one practicing for perfection.

Ime kho, bhikkhave, aṭṭha puggalā āhuneyyā … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassāti.

These are the eight people who are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.

Cattāro ca paṭipannā,

Four practicing the path,

cattāro ca phale ṭhitā;

and four established in the fruit.

Esa saṅgho samukkaṭṭho,

This is the exalted Saṅgha,

sattānaṃ aṭṭha puggalā.

the eight people among sentient beings.

Yajamānānaṃ manussānaṃ,

For humans, those merit-seeking creatures,

puññapekkhāna pāṇinaṃ;

who sponsor sacrifices,

Karotaṃ opadhikaṃ puññaṃ,

making merit with attachments,

ettha dinnaṃ mahapphalan”ti.

what’s given here is very fruitful.”

Dasamaṃ.

Gotamīvaggo paṭhamo.

Gotamī ovādaṃ saṅkhittaṃ,

dīghajāṇu ca ujjayo;

Bhayā dve āhuneyyā ca,

dve ca aṭṭha puggalāti.

8.066. 66. Vimokkhasutta - 66. Liberations

7. Bhūmicālavagga - 7. Earthquakes

“Aṭṭhime, bhikkhave, vimokkhā.

“Mendicants, there are these eight liberations.

Katame aṭṭha?

What eight?

Rūpī rūpāni passati.

Having physical form, they see visions.

Ayaṃ paṭhamo vimokkho. (1)

This is the first liberation.

Ajjhattaṃ arūpasaññī, bahiddhā rūpāni passati.

Not perceiving form internally, they see visions externally.

Ayaṃ dutiyo vimokkho. (2)

This is the second liberation.

Subhanteva adhimutto hoti.

They’re focused only on beauty.

Ayaṃ tatiyo vimokkho. (3)

This is the third liberation.

Sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite space.

Ayaṃ catuttho vimokkho. (4)

This is the fourth liberation.

Sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite consciousness.

Ayaṃ pañcamo vimokkho. (5)

This is the fifth liberation.

Sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

Going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, they enter and remain in the dimension of nothingness.

Ayaṃ chaṭṭho vimokkho. (6)

This is the sixth liberation.

Sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

Going totally beyond the dimension of nothingness, they enter and remain in the dimension of neither perception nor non-perception.

Ayaṃ sattamo vimokkho. (7)

This is the seventh liberation.

Sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati.

Going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, they enter and remain in the cessation of perception and feeling.

Ayaṃ aṭṭhamo vimokkho.

This is the eighth liberation.

Ime kho, bhikkhave, aṭṭha vimokkhā”ti. (8)

These are the eight liberations.”

Chaṭṭhaṃ.

8.070. 70. Bhūmicālasutta - 70. Earthquakes

7. Bhūmicālavagga - 7. Earthquakes

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Vesālī for alms.

Vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then, after the meal, on his return from alms-round, he addressed Venerable Ānanda,

“gaṇhāhi, ānanda, nisīdanaṃ.

“Ānanda, get your sitting cloth.

Yena cāpālaṃ cetiyaṃ tenupasaṅkamissāma divāvihārāyā”ti.

Let’s go to the Cāpāla shrine for the day’s meditation.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā nisīdanaṃ ādāya bhagavantaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandhi.

“Yes, sir,” replied Ānanda. Taking his sitting cloth he followed behind the Buddha.

Atha kho bhagavā yena cāpālaṃ cetiyaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha went up to the Cāpāla shrine, where he sat on the seat spread out.

Nisajja kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

When he was seated he said to Venerable Ānanda:

“Ramaṇīyā, ānanda, vesālī, ramaṇīyaṃ udenaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ gotamakaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sattambaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ bahuputtakaṃ cetiyaṃ; ramaṇīyaṃ sārandadaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ cāpālaṃ cetiyaṃ.

“Ānanda, Vesālī is lovely. And the Udena, Gotamaka, Sattamba, Bahuputta, Sārandada, and Cāpāla shrines are all lovely.

Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, ākaṅkhamāno so, ānanda, kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā.

Whoever has developed and cultivated the four bases of psychic power—made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them—may, if they wish, live on for the eon or what’s left of the eon.

Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā. Ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā”ti.

The Realized One has developed and cultivated the four bases of psychic power, made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them. If he wished, the Realized One could live on for the eon or what’s left of the eon.”

Evampi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ;

But Ānanda didn’t get it, even though the Buddha dropped such an obvious hint, such a clear sign.

na bhagavantaṃ yāci:

He didn’t beg the Buddha,

“tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti, yathā taṃ mārena pariyuṭṭhitacitto.

“Sir, may the Blessed One please remain for the eon! May the Holy One please remain for the eon! That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.” For his mind was as if possessed by Māra.

Dutiyampi kho bhagavā … pe …

For a second time …

tatiyampi kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

And for a third time, the Buddha said to him:

“ramaṇīyā, ānanda, vesālī, ramaṇīyaṃ udenaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ gotamakaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sattambaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ bahuputtakaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sārandadaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ cāpālaṃ cetiyaṃ.

“Ānanda, Vesālī is lovely. And the Udena, Gotamaka, Sattamba, Bahuputta, Sārandada, and Cāpāla shrines are all lovely.

Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, ākaṅkhamāno so, ānanda, kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā.

Whoever has developed and cultivated the four bases of psychic power—made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them—may, if they wish, live on for the eon or what’s left of the eon.

Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā … pe … ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā”ti.

The Realized One has developed and cultivated the four bases of psychic power, made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them. If he wished, the Realized One could live on for the eon or what’s left of the eon.”

Evampi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ;

But Ānanda didn’t get it, even though the Buddha dropped such an obvious hint, such a clear sign.

na bhagavantaṃ yāci:

He didn’t beg the Buddha,

“tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti, yathā taṃ mārena pariyuṭṭhitacitto.

“Sir, may the Blessed One please remain for the eon! May the Holy One please remain for the eon! That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.” For his mind was as if possessed by Māra.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Ānanda,

“gaccha tvaṃ, ānanda, yassadāni kālaṃ maññasī”ti.

“Go now, Ānanda, at your convenience.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā bhagavato avidūre aññatarasmiṃ rukkhamūle nisīdi.

“Yes, sir,” replied Ānanda. He rose from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before sitting at the root of a tree close by.

Atha kho māro pāpimā acirapakkante āyasmante ānande bhagavantaṃ etadavoca:

And then, not long after Ānanda had left, Māra the Wicked said to the Buddha:

“Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato. Parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

“Sir, may the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me bhikkhū na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā visāradā pattayogakkhemā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have monk disciples who are competent, educated, assured, learned, have memorized the teachings, and practice in line with the teachings; not until they practice appropriately, living in line with the teaching; not until they’ve learned their tradition, and explain, teach, assert, establish, open, analyze, and make it clear; not until they can legitimately and completely refute the doctrines of others that come up, and teach with a demonstrable basis.’

Etarahi, bhante, bhikkhū bhagavato sāvakā viyattā vinītā visāradā pattayogakkhemā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti.

Today you do have such monk disciples.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato. Parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

May the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me bhikkhuniyo na sāvikā bhavissanti … pe …

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have nun disciples who are competent, educated, assured, learned …’ …

yāva me upāsakā na sāvakā bhavissanti … pe …

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have layman disciples who are competent, educated, assured, learned …’ …

yāva me upāsikā na sāvikā bhavissanti viyattā vinītā visāradā pattayogakkhemā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have laywoman disciples who are competent, educated, assured, learned …’ …

Etarahi, bhante, upāsikā bhagavato sāvikā viyattā vinītā visāradā pattayogakkhemā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti.

Today you do have such laywoman disciples.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato. Parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

Sir, may the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me idaṃ brahmacariyaṃ na iddhañceva bhavissati phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ, yāva devamanussehi suppakāsitan’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until my spiritual path is successful and prosperous, extensive, popular, widespread, and well proclaimed wherever there are gods and humans.’

Etarahi, bhante, bhagavato brahmacariyaṃ iddhañceva phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ, yāva devamanussehi suppakāsitaṃ.

Today your spiritual path is successful and prosperous, extensive, popular, widespread, and well proclaimed wherever there are gods and humans.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato. Parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato”ti.

Sir, may the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.”

“Appossukko tvaṃ, pāpima, hohi. Naciraṃ tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati.

“Relax, Wicked One. The final extinguishment of the Realized One will be soon.

Ito tiṇṇaṃ māsānaṃ accayena tathāgato parinibbāyissatī”ti.

Three months from now the Realized One will finally be extinguished.”

Atha kho bhagavā cāpāle cetiye sato sampajāno āyusaṅkhāraṃ ossaji.

So at the Cāpāla tree shrine the Buddha, mindful and aware, surrendered the life force.

Ossaṭṭhe ca bhagavatā āyusaṅkhāre mahābhūmicālo ahosi bhiṃsanako salomahaṃso, devadundubhiyo ca phaliṃsu.

When he did so there was a great earthquake, awe-inspiring and hair-raising, and thunder cracked the sky.

Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi:

Then, knowing the meaning of this, on that occasion the Buddha was inspired to exclaim:

“Tulamatulañca sambhavaṃ,

“Weighing up the incomparable against an extension of life,

Bhavasaṅkhāramavassaji muni;

the sage surrendered the life force.

Ajjhattarato samāhito,

Happy inside, serene,

Abhindi kavacamivattasambhavan”ti.

he burst out of this self-made chain like a suit of armor.”

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then Venerable Ānanda thought,

“mahā vatāyaṃ bhūmicālo;

“That was a really big earthquake!

sumahā vatāyaṃ bhūmicālo bhiṃsanako salomahaṃso, devadundubhiyo ca phaliṃsu.

That was really a very big earthquake; awe-inspiring and hair-raising, and thunder cracked the sky!

Ko nu kho hetu, ko paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāyā”ti?

What’s the cause, what’s the reason for a great earthquake?”

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“mahā vatāyaṃ, bhante, bhūmicālo;

“Sir, that was a really big earthquake!

sumahā vatāyaṃ, bhante, bhūmicālo bhiṃsanako salomahaṃso, devadundubhiyo ca phaliṃsu.

That was really a very big earthquake; awe-inspiring and hair-raising, and thunder cracked the sky!

Ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāyā”ti?

What’s the cause, what’s the reason for a great earthquake?”

“Aṭṭhime, ānanda, hetū, aṭṭha paccayā mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

“Ānanda, there are these eight causes and reasons for a great earthquake.

Katame aṭṭha?

What eight?

Ayaṃ, ānanda, mahāpathavī udake patiṭṭhitā; udakaṃ vāte patiṭṭhitaṃ; vāto ākāsaṭṭho hoti. So, ānanda, samayo yaṃ mahāvātā vāyanti; mahāvātā vāyantā udakaṃ kampenti; udakaṃ kampitaṃ pathaviṃ kampeti.

This great earth is grounded on water, the water is grounded on air, and the air stands in space. At a time when a great wind blows, it stirs the water, and the water stirs the earth.

Ayaṃ, ānanda, paṭhamo hetu, paṭhamo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya. (1)

This is the first cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, samaṇo vā brāhmaṇo vā iddhimā cetovasippatto devatā vā mahiddhikā mahānubhāvā. Tassa parittā pathavīsaññā bhāvitā hoti, appamāṇā āposaññā. So imaṃ pathaviṃ kampeti saṅkampeti sampakampeti sampavedheti.

Furthermore, there is an ascetic or brahmin with psychic power who has achieved mastery of the mind, or a god who is mighty and powerful. They’ve developed a limited perception of earth and a limitless perception of water. They make the earth shake and rock and tremble.

Ayaṃ, ānanda, dutiyo hetu, dutiyo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya. (2)

This is the second cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā bodhisatto tusitā kāyā cavitvā sato sampajāno mātukucchiṃ okkamati, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the being intent on awakening passes away from the host of Joyful Gods, he’s conceived in his mother’s belly, mindful and aware. Then the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ, ānanda, tatiyo hetu, tatiyo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya. (3)

This is the third cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā bodhisatto sato sampajāno mātukucchismā nikkhamati, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the being intent on awakening comes out of his mother’s belly mindful and aware, the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ, ānanda, catuttho hetu, catuttho paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya. (4)

This is the fourth cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā tathāgato anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhati, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the Realized One realizes the supreme perfect awakening, the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ, ānanda, pañcamo hetu, pañcamo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya. (5)

This is the fifth cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā tathāgato anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavatteti, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the Realized One rolls forth the supreme Wheel of Dhamma, the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ, ānanda, chaṭṭho hetu, chaṭṭho paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya. (6)

This is the sixth cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā tathāgato sato sampajāno āyusaṅkhāraṃ ossajjati, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the Realized One, mindful and aware, surrenders the life force, the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ, ānanda, sattamo hetu, sattamo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya. (7)

This is the seventh cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā tathāgato anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbāyati, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the Realized One becomes fully extinguished through the natural principle of extinguishment, without anything left over, the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ, ānanda, aṭṭhamo hetu, aṭṭhamo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

This is the eighth cause and reason for a great earthquake.

Ime kho, ānanda, aṭṭha hetū, aṭṭha paccayā mahato bhūmicālassa pātubhāvāyā”ti. (8)

These are the eight causes and reasons for a great earthquake.”

Dasamaṃ.

Bhūmicālavaggo dutiyo.

Icchā alañca saṅkhittaṃ,

gayā abhibhunā saha;

Vimokkho dve ca vohārā,

parisā bhūmicālenāti.

8.082. 82. Puṇṇiyasutta - 82. With Puṇṇiya

9. Sativagga - 9. Mindfulness

Atha kho āyasmā puṇṇiyo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā puṇṇiyo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Puṇṇiya went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo yena appekadā tathāgataṃ dhammadesanā paṭibhāti, appekadā na paṭibhātī”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why sometimes the Realized One feels inspired to teach, and other times not?”

“Saddho ca, puṇṇiya, bhikkhu hoti, no cupasaṅkamitā;

“Puṇṇiya, when a mendicant has faith but doesn’t approach,

neva tathāgataṃ dhammadesanā paṭibhāti.

the Realized One doesn’t feel inspired to teach.

Yato ca kho, puṇṇiya, bhikkhu saddho ca hoti, upasaṅkamitā ca;

But when a mendicant has faith and approaches,

evaṃ tathāgataṃ dhammadesanā paṭibhāti.

the Realized One feels inspired to teach.

Saddho ca, puṇṇiya, bhikkhu hoti, upasaṅkamitā ca, no ca payirupāsitā … pe …

When a mendicant has faith and approaches, but doesn’t pay homage …

payirupāsitā ca, no ca paripucchitā …

they pay homage, but don’t ask questions …

paripucchitā ca, no ca ohitasoto dhammaṃ suṇāti …

they ask questions, but don’t lend an ear …

ohitasoto ca dhammaṃ suṇāti, no ca sutvā dhammaṃ dhāreti …

they lend an ear, but don’t remember the teaching they’ve heard …

sutvā ca dhammaṃ dhāreti, no ca dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhati …

they remember the teaching they’ve heard, but don’t reflect on the meaning of the teachings they’ve remembered …

dhātānañca dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhati, no ca atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno hoti.

they reflect on the meaning of the teachings they’ve remembered, but, having understood the meaning and the teaching, they don’t practice accordingly.

Neva tāva tathāgataṃ dhammadesanā paṭibhāti.

The Realized One doesn’t feel inspired to teach.

Yato ca kho, puṇṇiya, bhikkhu saddho ca hoti, upasaṅkamitā ca, payirupāsitā ca, paripucchitā ca, ohitasoto ca dhammaṃ suṇāti, sutvā ca dhammaṃ dhāreti, dhātānañca dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhati, atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno ca hoti;

But when a mendicant has faith, approaches, pays homage, asks questions, lends an ear, remembers the teachings, reflects on the meaning, and practices accordingly,

evaṃ tathāgataṃ dhammadesanā paṭibhāti.

the Realized One feels inspired to teach.

Imehi kho, puṇṇiya, aṭṭhahi dhammehi samannāgatā ekantapaṭibhānā tathāgataṃ dhammadesanā hotī”ti.

When someone has these eight qualities, the Realized One feels totally inspired to teach.”

Dutiyaṃ.

8.083. 83. Mūlakasutta - 83. Rooted

9. Sativagga - 9. Mindfulness

“Sace, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow other paths were to ask:

‘kiṃmūlakā, āvuso, sabbe dhammā, kiṃsambhavā sabbe dhammā, kiṃsamudayā sabbe dhammā, kiṃsamosaraṇā sabbe dhammā, kiṃpamukhā sabbe dhammā, kiṃadhipateyyā sabbe dhammā, kiṃuttarā sabbe dhammā, kiṃsārā sabbe dhammā’ti, evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ kinti byākareyyāthā”ti?

‘Reverends, all things have what as their root? What produces them? What is their origin? What is their meeting place? What is their chief? What is their ruler? What is their overseer? What is their core?’ How would you answer them?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā, bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, desessāmi.

“Well then, mendicants, I will teach it.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“sace, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow other paths were to ask:

‘kiṃmūlakā, āvuso, sabbe dhammā, kiṃsambhavā sabbe dhammā, kiṃsamudayā sabbe dhammā, kiṃsamosaraṇā sabbe dhammā, kiṃpamukhā sabbe dhammā, kiṃadhipateyyā sabbe dhammā, kiṃuttarā sabbe dhammā, kiṃsārā sabbe dhammā’ti,

‘Reverends, all things have what as their root? What produces them? What is their origin? What is their meeting place? What is their chief? What is their ruler? What is their overseer? What is their core?’

evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

You should answer them:

‘chandamūlakā, āvuso, sabbe dhammā, manasikārasambhavā sabbe dhammā, phassasamudayā sabbe dhammā, vedanāsamosaraṇā sabbe dhammā, samādhippamukhā sabbe dhammā, satādhipateyyā sabbe dhammā, paññuttarā sabbe dhammā, vimuttisārā sabbe dhammā’ti,

‘Reverends, all things are rooted in desire. Attention produces them. Contact is their origin. Feeling is their meeting place. Immersion is their chief. Mindfulness is their ruler. Wisdom is their overseer. Freedom is their core.’

evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyāthā”ti.

When questioned by wanderers who follow other paths, that’s how you should answer them.”

Tatiyaṃ.

8.087. 87. Pattanikujjanasutta - 87. Turning the Bowl Upside Down

9. Sativagga - 9. Mindfulness

“Aṭṭhahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgatassa upāsakassa ākaṅkhamāno saṃgho pattaṃ nikkujjeyya.

“Mendicants, the Saṅgha may, if it wishes, turn the bowl upside down for a lay follower on eight grounds.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Bhikkhūnaṃ alābhāya parisakkati, bhikkhūnaṃ anatthāya parisakkati, bhikkhūnaṃ avāsāya parisakkati, bhikkhū akkosati paribhāsati, bhikkhū bhikkhūhi bhedeti, buddhassa avaṇṇaṃ bhāsati, dhammassa avaṇṇaṃ bhāsati, saṃghassa avaṇṇaṃ bhāsati.

They try to prevent the mendicants from getting material possessions. They try to harm mendicants. They try to drive mendicants from a monastery. They insult and abuse mendicants. They divide mendicants against each other. They criticize the Buddha, the teaching, and the Saṅgha.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahaṅgehi samannāgatassa upāsakassa ākaṅkhamāno saṃgho pattaṃ nikkujjeyya.

The Saṅgha may, if it wishes, turn the bowl upside down for a lay follower on these eight grounds.

Aṭṭhahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgatassa upāsakassa ākaṅkhamāno saṅgho pattaṃ ukkujjeyya.

The Saṅgha may, if it wishes, turn the bowl upright for a lay follower on eight grounds.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Na bhikkhūnaṃ alābhāya parisakkati, na bhikkhūnaṃ anatthāya parisakkati, na bhikkhūnaṃ avāsāya parisakkati, na bhikkhū akkosati paribhāsati, na bhikkhū bhikkhūhi bhedeti, buddhassa vaṇṇaṃ bhāsati, dhammassa vaṇṇaṃ bhāsati, saṅghassa vaṇṇaṃ bhāsati.

They don’t try to prevent the mendicants from getting material possessions. They don’t try to harm mendicants. They don’t try to drive mendicants from a monastery. They don’t insult and abuse mendicants. They don’t divide mendicants against each other. They don’t criticize the Buddha, the teaching, and the Saṅgha.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahaṅgehi samannāgatassa upāsakassa ākaṅkhamāno saṅgho pattaṃ ukkujjeyyā”ti.

The Saṅgha may, if it wishes, turn the bowl upright for a lay follower on these eight grounds.”

Sattamaṃ.

8.088. 88. Appasādapavedanīyasutta - 88. A Proclamation of No Confidence

9. Sativagga - 9. Mindfulness

“Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamānā upāsakā appasādaṃ pavedeyyuṃ.

“Mendicants, the lay followers may, if they wish, make a proclamation of no confidence in a mendicant who has eight qualities.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Gihīnaṃ alābhāya parisakkati, gihīnaṃ anatthāya parisakkati, gihī akkosati paribhāsati, gihī gihīhi bhedeti, buddhassa avaṇṇaṃ bhāsati, dhammassa avaṇṇaṃ bhāsati, saṃghassa avaṇṇaṃ bhāsati, agocare ca naṃ passanti.

They try to prevent the lay people from getting material possessions. They try to harm lay people. They insult and abuse lay people. They divide lay people against each other. They criticize the Buddha, the teaching, and the Saṅgha. They’re seen at an inappropriate place for collecting alms.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamānā upāsakā appasādaṃ pavedeyyuṃ.

The lay followers may, if they wish, make a proclamation of no confidence in a mendicant who has these eight qualities.

Aṭṭhahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamānā upāsakā pasādaṃ pavedeyyuṃ.

The lay followers may, if they wish, make a proclamation of confidence in a mendicant who has eight qualities.

Katamehi aṭṭhahi?

What eight?

Na gihīnaṃ alābhāya parisakkati, na gihīnaṃ anatthāya parisakkati, na gihī akkosati paribhāsati, na gihī gihīhi bhedeti, buddhassa vaṇṇaṃ bhāsati, dhammassa vaṇṇaṃ bhāsati, saṅghassa vaṇṇaṃ bhāsati, gocare ca naṃ passanti.

They don’t try to prevent the lay people from getting material possessions. They don’t try to harm lay people. They don’t insult and abuse lay people. They don’t divide lay people against each other. They don’t criticize the Buddha, the teaching, and the Saṅgha. They’re not seen at an inappropriate place for collecting alms.

Imehi kho, bhikkhave, aṭṭhahi dhammehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamānā upāsakā pasādaṃ pavedeyyun”ti.

The lay followers may, if they wish, make a proclamation of confidence in a mendicant who has these eight qualities.”

Aṭṭhamaṃ.

8.119. 119 - 119

11. Rāgapeyyāla - 11. Abbreviated Texts Beginning With Greed

“Rāgassa, bhikkhave, abhiññāya aṭṭha dhammā bhāvetabbā.

“For insight into greed, eight things should be developed.

Katame aṭṭha?

What eight?

Ajjhattaṃ rūpasaññī bahiddhā rūpāni passati parittāni suvaṇṇadubbaṇṇāni,

Perceiving form internally, they see visions externally, limited, both pretty and ugly.

tāni abhibhuyya ‘jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Ajjhattaṃ rūpasaññī bahiddhā rūpāni passati appamāṇāni suvaṇṇadubbaṇṇāni, tāni abhibhuyya ‘jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Perceiving form internally, they see visions externally, limitless, both pretty and ugly. …

Ajjhattaṃ arūpasaññī bahiddhā rūpāni passati parittāni suvaṇṇadubbaṇṇāni, tāni abhibhuyya ‘jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Not perceiving form internally, they see visions externally, limited, both pretty and ugly. …

Ajjhattaṃ arūpasaññī bahiddhā rūpāni passati appamāṇāni suvaṇṇadubbaṇṇāni, tāni abhibhuyya ‘jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Not perceiving form internally, they see visions externally, limitless, both pretty and ugly. …

Ajjhattaṃ arūpasaññī bahiddhā rūpāni passati nīlāni nīlavaṇṇāni nīlanidassanāni nīlanibhāsāni

Not perceiving form internally, they see visions externally, blue, with blue color, blue hue, and blue tint. …

pītāni pītavaṇṇāni … pe …

yellow …

lohitakāni lohitakavaṇṇāni … pe …

red …

odātāni odātavaṇṇāni … pe … odātanibhāsāni,

Not perceiving form internally, they see visions externally, white, with white color, white hue, and white tint.

tāni abhibhuyya ‘jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti—

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

rāgassa, bhikkhave, abhiññāya ime aṭṭha dhammā bhāvetabbā”.

For insight into greed, these eight things should be developed.”

8.120. 120 - 120

11. Rāgapeyyāla - 11. Abbreviated Texts Beginning With Greed

“Rāgassa, bhikkhave, abhiññāya aṭṭha dhammā bhāvetabbā.

“For insight into greed, eight things should be developed.

Katame aṭṭha?

What eight?

Rūpī rūpāni passati, ajjhattaṃ arūpasaññī bahiddhā rūpāni passati, subhanteva adhimutto hoti, sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati, sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati, sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati, sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati, sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati—

Having physical form, they see visions … not perceiving form internally, they see visions externally … they’re focused only on beauty … going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite space … going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite consciousness … going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, they enter and remain in the dimension of nothingness … going totally beyond the dimension of nothingness, they enter and remain in the dimension of neither perception nor non-perception … going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, they enter and remain in the cessation of perception and feeling …

rāgassa, bhikkhave, abhiññāya ime aṭṭha dhammā bhāvetabbā”.

For insight into greed, these eight things should be developed.”